\setcounter{chapter}{1}
\chapter{Peer-to-Peer Communication by Means of Selections}

セレクションは、例えばウィンドウ間でカットアンドペーストするような、
クライアント間の情報交換のためにXバージョン11が定義している主要な
メカニズムである。
（それぞれアトムで指定される）任意の数のセレクションが存在し、
それらはサーバに対してグローバルであることに注意。
セクション2.6ではアトムの選択について説明する。
それぞれのセレクションはクライアントに所有され、
ウィンドウに所属している。

セレクションはオーナとリクエスタとの間で通信する。
オーナは自分のセレクションの値を表すデータをもち、リクエスタはそれを受け取る。
セレクションの値を取得したいリクエスタは、次のことを与える。

\begin{itemize}
\item セレクションの名前
\item プロパティの名前
\item ウィンドウ
\item 必要とするデータのタイプを表すアトム
\item オプショナルで、リクエストに対するいくつかのパラメータ
\end{itemize}

オーナは、現在セレクションを所有していれば、イベントを受け取り、
次のことをするように期待されている。

\begin{itemize}
\item セレクションの内容を、要求されているデータのタイプへ変換する。
\item このデータを、指定されているウィンドウの指定されているプロパティにおく。
\item リクエスタにイベントを送り、プロパティが利用可能であると知らせる。
\end{itemize}

クライアントはこのメカニズムを使用するように強く推奨されている。
特に、永続的なウィンドウにテキストを表示するにもかかわらず、
そのテキストを選択して文字列に変換する能力を提供しなければ、
確実に反社会的であるとみなされる。

オーナとリクエスタの間で転送されるすべてのデータは、
Xバージョン11の環境では、通常サーバを介して伝わるべきであることに注意。
クライアントは、もうひとつのクライアントが同じファイルを
オープンできると想定することができないし、
あるいは直接通信できると想定することすらできない。
そのほかのクライアントは完全に異なったネットワークのメカニズムで
サーバと会話しているかもしれない（例えば、一方のクライアントは
DECnetであり、もう一方のクライアントはTCP/IPであるかもしれない）。
このように、
（ファイル名、ホスト名、ポート番号のような）データへの間接的な参照を手渡すことは、
両方のクライアントが特別に合意している場合に限り許される。

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{セレクションの所有権の獲得}

特定のセレクションの所有権を獲得したいクライアントは、
\req{SetSelectionOwner}を呼ばなければならない。それは次のように定義される。

\begin{define}{\req{SetSelectionOwner}}
\mem{selection}: アトム\\
\mem{owner}: ウィンドウ または \sym{None}\\
\mem{time}: タイムスタンプ または \sym{CurrentTime}\\
\end{define}

クライアントは、
%指定されている
\mem{selection}フィールドをそのセレクションを表すアトムにセットし、
%指定されている
\mem{owner}フィールドを自分が作成したウィンドウにセットし、
%指定されている
\mem{time}フィールドを、
そのセレクションに関する現在の最新変更時刻と現在のサーバの時刻の間の、
ある時刻にセットしなければならない。
この値\mem{time}は通常そのセレクションを獲得するきっかけとなった
イベントのタイムスタンプから得られるものである。クライアントは
値\mem{time}を\sym{CurrentTime}にセットしてはならない。
なぜなら、クライアントがそうしてしまうと、自分がセレクションの
所有権を獲得した時刻を知る方法がなくなってしまうからである。
クライアントは、リクエスタがイベントをセレクションオーナに配送できる
ように、自分が生成したウィンドウを使用するべきである%
\footnote{現在のところ、リクエスタがイベントをセレクションオーナに
送るようにプロトコルが要求する部分はいっさいない。この制限は、
起こりうる将来の拡張を用意するために課されている。}。

\begin{note}{規約}
セレクションを獲得しようとしているクライアントは、
\req{SetSelectionOwner}リクエストの値\mem{time}を、
\sym{CurrentTime}ではなく、獲得しようとするきっかけとなったイベントの
タイムスタンプにセットするべきである。
プロパティに長さ0のデータを追加することが、
この目的のためにタイムスタンプを取得する方法であり、
タイムスタンプは対応する\event{PropertyNotify}イベントにある。
\end{note}

\req{SetSelectionOwner}リクエストの\mem{time}が、
サーバの現在時刻と比べて進んでいるか、
%指定されている
引数\mem{selection}の持ち主が交替した最新時刻と比べて遅れている場合、
\req{SetSelectionOwner}リクエストはクライアントには成功したようにみえるが、
所有権は実際には移っていない。

クライアントは直接的にそのほかのクライアントを指定できないので、
%指定されている
引数\mem{owner}のウィンドウが、\req{GetSelectionOwner}の返答や、
\event{SelectionRequest}と\event{SelectionClear}イベントで
所有権をもつクライアントを参照するために使用され、
そしておそらく
当のセレクションを記述するプロパティを置く場所として使用される。
特定のセレクションのオーナを発見するためには、
クライアントは\req{GetSelectionOwner}を行使しなければならない。
それは次のように定義される。

\begin{define}{\req{GetSelectionOwner}}
\mem{selection}: アトム\\
$\rightarrow$\\
\mem{owner}: ウィンドウ または \sym{None}\\
\end{define}

\begin{note}{規約}
クライアントはセレクションの所有権に関して、
%provide some visible confirmation
なにか視覚的な確証を与えるように見込まれている。
このフィードバックを堅実なものにするため、
クライアントは次のような手順を実行しなければならない。

\begin{flushleft}
SetSelectionOwner(\mem{selection}=\atom{PRIMARY}, \mem{owner}=ウィンドウ,
\mem{time}=タイムスタンプ)\\
owner = GetSelectionOwner(\mem{selection}=\atom{PRIMARY})\\
if (owner != ウィンドウ) 失敗
\end{flushleft}
\end{note}

\req{SetSelectionOwner}リクエストが（単に成功したように見えたのではなく）成功した場合、
そのリクエストを発行したクライアントは、
%指定されている
引数\mem{time}で始まる期間のセレクションオーナであるとサーバに記録される。

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{セレクションオーナの責務}

セレクションの値をリクエスタが欲しいとき、
オーナは\event{SelectionRequest}イベントを受け取る。
それは次のように定義される。

\begin{define}{\event{SelectionRequest}}
\mem{owner}: ウィンドウ\\
\mem{selection}: アトム\\
\mem{target}: アトム\\
\mem{property}: アトム または \sym{None}\\
\mem{requestor}: ウィンドウ\\
\mem{time}: タイムスタンプ または \sym{CurrentTime}\\
\end{define}

%指定されている
\mem{owner}フィールドと\mem{selection}フィールドは、
\req{SetSelectionOwner}リクエストで指定された値である。
オーナは、セレクションを所有したときの時刻とそのタイムスタンプを
比較しなければならない。もし\mem{time}が範囲外である場合は、
プロパティに\sym{None}をセットした
\event{SelectionNotify}イベントを
（空のイベントマスクをもつ\req{SendEvent}リクエストで）
ウィンドウ\mem{requestor}へ
送ることによって、その\event{SelectionRequest}を拒絶しなくてはならない。

より先進的なセレクションオーナは、セレクションの値の履歴を維持し、
たとえ今は所有していなくてもオーナが所有していたときのセレクションの値を
リクエスタに返答してもよいだろう。

%指定されている
\mem{property}フィールドが\sym{None}であれば、
リクエスタは時代遅れのクライアントである。
指定されているターゲットアトムをプロパティ名として使用し返答することによって、
オーナはこうしたクライアントをサポートすることが推奨されている。

そうでなければオーナは\mem{target}を、
セレクションを変換するべきフォームを決定する目的で使用する。
いくつかのターゲットは、リクエスタがリクエストと
一緒にパラメータを渡すことができるように定義されているかもしれない。
その\event{SelectionRequest}が指定する\mem{property}の中に、
オーナはこれらのパラメータを見つけるかもしれない。
そのプロパティのタイプ、フォーマット、内容は、
ターゲットの定義に依存している。
そのターゲットがパラメータをもつように定義されていなければ、
プロパティが存在していてもオーナはそれを無視するべきである。
セレクションをそのターゲット（および、もしあればパラメータ）に
基づいたフォームに変換できないときは、前述のようにオーナは
\event{SelectionRequest}を拒絶しなくてはならない。

\mem{property}フィールドが\sym{None}でなければ、
オーナはセレクションを変換した結果のデータを、
ウィンドウ\mem{requestor}の指定された\mem{property}に
置かなくてはならない。
そしてそのプロパティのタイプをある適切な値にセットしなくてはなら
ない。また、そのタイプは指定されている\mem{target}と同じである必要はない。

\begin{note}{規約}
\event{SelectionRequest}イベントの返答に使われるすべてのプロパティは
ウィンドウ\mem{requestor}に置かねばならない。
\end{note}

どちらの場合でも、セレクションを構成するデータをウィンドウ\mem{requestor}に
格納できないとき（例えば、サーバが十分なメモリをあてがうことができないという
理由などで）、オーナは前述のように\event{SelectionRequest}を拒絶しなくては
ならない。セクション2.5も参照すること。

もしプロパティをうまく格納できたら、オーナはウィンドウ\mem{requestor}に
\event{SelectionNotify}イベントを（空のマスクをもった\req{SendEvent}リクエストで）
送ることによって、変換が成功したことを知らせなければならない。
\event{SelectionNotify}は次のように定義される。

\begin{define}{\event{SelectionNotify}}
\mem{owner}: ウィンドウ\\
\mem{selection}, \mem{target}: アトム\\
\mem{property}: アトム または \sym{None}\\
\mem{time}: タイムスタンプ または \sym{CurrentTime}\\
\end{define}

オーナは
%指定されている
引数\mem{selection}, \mem{target}, \mem{time}, \mem{property}を
\event{SelectionRequest}イベントで受け取った値にセットしなくてはならない。
（引数\mem{property}に\sym{None}をセットすることは、要求された変換が
できなかったことを示すことに注意。）

\begin{note}{規約}
\event{SelectionNotify}イベントの
引数\mem{selection}, \mem{target}, \mem{time}, \mem{property}は、
\event{SelectionRequest}イベントで受け取った値にセットしなければ
ならない。
\end{note}

もしオーナが、同じリクエスタ、セレクション、ターゲット、タイムスタンプを
もつ1つ以上の\event{Selection\-Request}イベントを受け取った場合は、オーナは
届いたのと同じ順序でそれらに応答しなければならない。

\begin{note}{根本的理由}
同一のリクエスタ、ウィンドウ、セレクション、ターゲット、タイムスタンプを
使用し、プロパティだけは異なっている、
複数の未決定なリクエストをリクエスタは要求できる。
このとき、それらのリクエストのひとつが失敗した場合、その結果となる
\event{SelectionNotify}イベントの引数\mem{property}は
\sym{None}にセットされる。
このことから、順番にリクエストが応答されなければ、
リクエスタはどのリクエストが失敗したのか決定できなく
なるかもしれない。
\end{note}

プロパティに格納されたデータは、いつかは消去しなければならない。
そうするためには、その責任を割り当てる規約が必要である。

\begin{note}{規約}
セレクションのリクエスタは、\event{SelectionNotify}イベントで自分が
指定したプロパティ名のプロパティ（セクション2.4を見よ）、
あるいはタイプ\atom{MULTIPLE}のプロパティに含まれるプロパティを
消去する責任がある。
\end{note}

セレクションオーナは、セレクションを構成するデータが実際に転送された
という裏づけを必要とすることが多いだろう。（例えば、その操作がオーナの
もつ内部データ構造に対して副作用をもつ場合は、リクエスタがデータを
うまく受け取ったことを示すまでは、オーナはその操作を行うべきではない。）
オーナは、セレクションのデータが転送されたと決めてかかる前に、
%指定されている
ウィンドウ\mem{requestor}に関する
\event{PropertyNotify}イベントへの関心を表明して、
そしてその\event{SelectionNotify}イベントの\mem{property}が消去される
まで待たなくてはならない。
\atom{MULTIPLE}リクエストでは、異なる変換が別々に確認を必要とする場合、
セレクションオーナはまた、その\event{SelectionNotify}イベントの
\mem{property}が指定する個々のプロパティが消去されるのを監視
することもできる。

何か別なクライアントがセレクションを獲得すると、以前のオーナは
\event{SelectionClear}イベントを受け取る。それは次のように定義される。

\begin{define}{\event{SelectionClear}}
\mem{owner}: ウィンドウ\\
\mem{selection}: アトム\\
\mem{time}: タイムスタンプ\\
\end{define}

引数\mem{time}は所有権の持ち主が変わった時刻であり、引数\mem{owner}は
以前のオーナが自分の\req{SetSelectionOwner}リクエストで指定したウィンドウで
ある。

オーナが転送の途中で
（すなわち、リクエスタがすべてのデータを受け取ったという通知をオーナが受け取る前に）
所有権を失う場合、
進行中の転送サービスが完了するまで、オーナはそれを続行しなくてはならない。

セレクションの値はまったく変わってしまったが、
オーナが同じクライアントになった場合
（例えば、以前選択したのと同じ\client{xterm}で、
まったく異なったテキストを選択したとき）、
そのクライアントはまるで自分がオーナではなかったかのように、
新しいタイムスタンプを使用してセレクションの所有権を再獲得するべきである。
セレクションの値は変更されたが、依然として合理的にそれが同一の選択
オブジェクトとして見ることができる場合
\footnote{これら2つのケースの境界線はソフトウェア開発者側の判断の問題である。}、
そのオーナは何もするべきではない。

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{セレクションの所有権の放棄}

クライアントはセレクションの所有権を自発的に放棄してもよいし、
何かそのほかのクライアントによる行動の結果として、
強制的に失うことになるかもしれない。
\clearpage%a4j

\subsection{自発的なセレクションの所有権の放棄}

自発的にセレクションの所有権を手放すためには、クライアントはそのセレク
ションのアトムに対して、\mem{owner}に\sym{None}を指定し、
\mem{time}にそのセレクションを獲得するために使用したタイムスタンプを指定して、
\req{SetSelectionOwner}リクエストを実行しなければならない。

代わりに、そのクライアントが\req{SetSelectionOwner}リクエストの\mem{owner}の値として
使用したウィンドウを破壊してもよいし、あるいは終了してもよい。どちらの
場合でも、そのウィンドウあるいはクライアントに関するセレクションの所有権は
\sym{None}にもどることになる。

\subsection{強制的なセレクション所有権の放棄}

クライアントがセレクションの所有権を放棄する場合や、
何かそのほかのクライアントが
\req{SetSelectionOwner}をそのセレクションに対して実行して、
そのセレクションを強制的に再割り当てする場合、
以前のオーナは\event{SelectionClear}イベントを受け取ることになる。
\event{SelectionClear}イベントの定義については、セクション2.2を見よ。

そのタイムスタンプはセレクションの持ち主が変わった時刻である。
%指定されている
\mem{owner}フィールドは
現在のオーナが\req{SetSelectionOwner}リクエストで指定したウィンドウである。

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{セレクションの要求}

ある特別なフォームでセレクションの値を取得したいクライアント（リクエスタ）は、
\req{ConvertSelection}リクエストを発行する。それは次のように定義される。

\begin{define}{\req{ConvertSelection}}
\mem{selection}, \mem{target}: アトム\\
\mem{property}: アトム または \sym{None}\\
\mem{requestor}: ウィンドウ\\
\mem{time}: タイムスタンプ または \sym{CurrentTime}\\
\end{define}

引数\mem{selection}はその該当するセレクションを指定する。
引数\mem{target}は必要とする情報のフォームを指定する。
使用するべき適切なアトムを選択するための情報については、
セクション2.6を見よ。
リクエスタは引数\mem{requestor}を、
自分が生成したウィンドウにセットしなければならず、
オーナは返答のプロパティをそこへ配置することになる。
リクエスタは引数\mem{time}を、
そのセレクションの値を要求するきっかけとなったイベントの
タイムスタンプにセットしなければならない。
クライアントは\sym{CurrentTime}を指定してはいけないことに注意。

\begin{note}{規約}
クライアントは\req{ConvertSelection}リクエストの引数\mem{time}に対して、
\sym{CurrentTime}を使用してはならない。
代わりに、そのリクエストを発行する原因となったイベントの
タイムスタンプを使用しなければならない。
\end{note}
\clearpage%a4j

リクエスタは引数\mem{property}を、
オーナがセレクションの値を報告するために使用できる
プロパティの名前にセットしなければならない。
リクエスタは\req{ConvertSelection}リクエストを発行する前に、
ウィンドウ\mem{requestor}にその名前のプロパティが存在しないことを
保証しなければならない\footnote{この要求はバージョン2.0で新しくなった。
そして一般的に、現存するクライアントはこの要求に順応しない。
こうしたクライアントが壊れてしまうのを防ぐために、クライアントが
更新されるのに十分な時間が経過するまで、決して現存するターゲットを拡張して
パラメータをとれるようにしてはならない。
ターゲット\atom{MULTIPLE}はパージョン1.0でパラメータをとれるように
定義されていたこと、そしてその定義が変わっていないことに注意。
そのため、\atom{MULTIPLE}に関して順応の問題はまったくない。}。
この規則の例外は、リクエスタがリクエストと
共にパラメータを渡そうと思っているときである（下記を見よ）。

\begin{note}{根本的理由}
将来互換性を保ったまま
ターゲットがパラメータをとれるように拡張することが可能であるように、
リクエスタはリクエストを発行する前にそのプロパティを消去する必要がある。
また、セレクションのリクエスタは、そのセレクションを所有するクライアントも、
そのセレクションを獲得したウィンドウも知る必要がないことに注意。
\end{note}

いくつかのターゲットは、
リクエスタがリクエストと一緒にパラメータを渡すことができるように
定義されているかもしれない。
リクエスタがリクエストにパラメータを与えることを望むなら、
\req{ConvertSelection}リクエストを発行する前に、
ウィンドウ\mem{requestor}の
%指定されている
引数\mem{property}にそのパラメータを配置しなければならず、
そしてそのプロパティをリクエストで指定しなければならない。

いくつかのターゲットは、
パラメータがオプショナルであると定義されているかもしれない。
そのようなターゲットのリクエストにパラメータがまったく与えられない場合、
リクエスタは\req{ConvertSelection}リクエストを発行する前に
そのプロパティが存在していないことを保証しなければならない。

プロトコルは\mem{property}フィールドが
\sym{None}にセットされることを許していて、
その場合はオーナがプロパティ名を選ぶことが見込まれている。
しかしながら、オーナがこれを安全に選択することは困難である。

\begin{note}{規約}
\begin{enumerate}
\item リクエスタは\req{ConvertSelection}リクエストの
引数\mem{property}に\sym{None}を使用してはならない。

\item 引数\mem{property}が\sym{None}である
\req{ConvertSelection}リクエストを受け取ったオーナは、
時代遅れのクライアントと会話している。そのようなオーナは、
ターゲットアトムを返答に用いるべきプロパティ名として選ばなければならない。
\end{enumerate}
\end{note}

\req{ConvertSelection}リクエストの結果は
\event{SelectionNotify}イベントを受け取ることである。
\event{SelectionNotify}イベントの定義についてはセクション2.2を見よ。

その引数\mem{requestor}, \mem{selection}, \mem{time}, \mem{target}は、
\req{ConvertSelection}リクエストのときのものと同じである。

引数\mem{property}が\sym{None}であれば、その変換は拒絶された。これは、
そのセレクションのオーナが存在しないか、もしくはそのターゲットで暗示された変換を
オーナがサポートしていないか、あるいはデータを受け入れるのに十分なスペースをサーバが
もっていないことを意味している。

引数\mem{property}が\sym{None}でなければ、
ウィンドウ\mem{requestor}にそのプロパティが存在している。
セレクションの値は、次のように定義されている\req{GetProperty}リクエストを
使用することによって、このプロパティから取ってくることができる。

\clearpage%a4j

\begin{define}{\req{GetProperty}}
\mem{window}: ウィンドウ\\
\mem{property}: アトム\\
\mem{type}: アトム または \sym{AnyPropertyType}\\
\mem{long-offset}, \mem{long-length}: CARD32\\
\mem{delete}: BOOL\\
$\rightarrow$\\
\mem{type}: アトム または \sym{None}\\
\mem{format}: \{0, 8, 16, 32\}\\
\mem{bytes-after}: CARD32\\
\mem{value}: LISTofINT8, LISTofINT16, LISTofINT32\\
\end{define}

\req{GetProperty}を使用してセレクションの値を取ってくるとき、
その引数\mem{property}を\event{SelectionNotify}イベントの対応する値に
セットしなくてはならない。
リクエスタは
セレクションオーナがどのタイプを用いるのか事前に知る方法がないので、
引数\mem{type}には\sym{AnyPropertyType}をセットしなくてはならない。
セレクションのデータをすべて取ってくるためには、
いくつかの\req{GetProperty}リクエストが必要になるかもしれない。
その場合、それぞれ（のリクエスト）は引数\mem{long-offset}を
その時点までに受け取っているデータの量にセットし、
そして引数\mem{size}をある適正なバッファサイズ
（セクション2.5を見よ）にセットしなくてはならない。
戻り値\mem{bytes-after}が0であれば、プロパティ全体が転送された。

セレクションのデータをすべて取ってきたら
（それにはいくつかのプロパティの値を得ることが必要になるかもしれない。
セクション2.7を見よ。）、
リクエスタは引数\mem{delete}を\sym{True}にセットした
\req{GetProperty}リクエストを使用して、
\event{SelectionNotify}イベントのプロパティを消去しなければならない。
前述のように、そのデータを消去しなければ、
データがリクエスタに転送されたことをオーナが知る方法はない。

\begin{note}{規約}
リクエスタはデータをすべて取ってきたら、
\event{SelectionNotify}で指定されているプロパティを消去しなくてはならない。
リクエスタはセレクションのデータをすべてうまく取ってきた後で、
\req{DeleteProperty}か\req{GetProperty}（\mem{delete}==\sym{True}）を
行使しなければならない。より詳しい情報についてはセクション2.5を見よ。
\end{note}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{大量のデータの転送}

セレクションは大きくなることもできるが、それは次の2つの問題を引き起こす。

\begin{itemize}
\item サーバへ大量のデータを転送することは高くつく。
\item すべてのサーバにはプロパティに格納できるデータの量に限界がある。
この限界を越えれば、セレクションのオーナがデータを格納するときに
使用する\req{ChangeProperty}リクエストの際に、Allocエラーが生じることになる。
\end{itemize}

サーバの資源が有限であるという問題は、次の規約によって扱われる。

\begin{note}{規約}
\begin{enumerate}
\item セレクションオーナは、（接続時のハンドシェイクで受け取った
最大リクエストサイズと比べて相対的に）大きなセレクションを表現するデータを
\atom{INCR}プロパティのメカニズムを使用して転送するべきである（セクション2.7.2を見よ）。

\item \req{SetSelectionOwner}を使用してセレクションの所有権を獲得する
クライアントはすべて、
プロパティを変更するリクエストの際のAllocエラーを処理する
手配をしておかなくてはならない。このことは、Xlibを使用するクライアントでは、
関数XSetErrorHandlerを用いてデフォルトのハンドラをオーバライドすることと関係する。

\item セレクションのオーナは、
プロパティの格納を承認するための\event{SelectionNotify}イベントで
返答する前に、セレクションを表すプロパティを格納する間
Allocエラーがいっさい生じなかったことを確かめなければならない。

\item （最大リクエストサイズと比べて相対的に）大量のデータを格納するとき、
クライアントは適正な量のデータを求める一連の
\req{ChangeProperty}（\mem{mode}==\sym{Append}）リクエストを
使用しなければならない。
これによってサーバのロックを回避することができ、
Allocエラーがもたらすデータの浪費を制限できる。

\item セレクションのデータを格納している間にAllocエラーが発生したら、
このセレクションのために格納したすべてのプロパティを消去しなければならず、
そしてその\req{ConvertSelection}リクエストを拒絶しなければならない
（セクション2.2を見よ）。

\item 極端に長い時間にわたってサーバをロックするのを避けるため、
プロパティから大量のデータを取ってくるリクエスタは、
それぞれが適正な量のデータを要求する一連の\req{GetProperty}リクエストを
実行しなければならない。
\end{enumerate}
\end{note}

\begin{note}{実装者へのアドバイス}
シングルスレッドのサーバは、大量のデータを転送する間、ロックしないように
注意しなければならない。
\end{note}

%-----------------------------------------------------------------------------

\section{セレクションアトムの使用}

新しいアトムを定義するとサーバの資源は消費され、サーバを再び初期化するまで
それらは解放されない。すなわち、新しく造り出されるアトムの必要性を減らすことが、
セレクションアトムを使用することの重要な目標である。

\subsection{セレクションアトム}

それぞれアトムによって指定される、不特定な数のセレクションがありうる。
しかしながら、クライアント間の規約に従うためには、クライアントは次の3つの
セレクションだけを扱う必要がある。

\begin{itemize}
\item \atom{PRIMARY}
\item \atom{SECONDARY}
\item \atom{CLIPBOARD}
\end{itemize}

関連するクライアントのグループのなかで、
プライベートなコミュニケーションのために、
そのほかのセレクションを自由に使ってもよい。

\subsubsection{PRIMARYセレクション}

アトム\atom{PRIMARY}で指定されるセレクションは、
引数を1つだけとるすべてのコマンドに対して使用され、
セレクションのメカニズムを用いるクライアント間のコミュニケーションの
主要な手段である。

\subsubsection{SECONDARYセレクション}

アトム\atom{SECONDARY}で指定されるセレクションは、次のように使用する。

\begin{itemize}

  \item 2つの引数をとるコマンドに対する第2の引数として
（例えば「\atom{PRIMARY}セレクションと\atom{SECONDARY}セレクションを入れ換える」）。

  \item \atom{PRIMARY}セレクションが存在して、
ユーザがそれを乱したくないときに、
データを獲得する手段として。

\end{itemize}

\subsubsection{CLIPBOARDセレクション}

アトム\atom{CLIPBOARD}で指定されるセレクションは、
クライアント間で転送するデータ、
すなわち通常カットアンドペーストや
コピーアンドペーストするデータを保持するのに用いる。

クライアントがデータをクリップボードに転送したいときは、

\begin{itemize}

  \item クライアントは\atom{CLIPBOARD}の所有権を主張しなければならない。

  \item 所有権を獲得するのに成功したら、
\atom{CLIPBOARD}の内容を求めるリクエストに対して、通常の方法で
（データを保持してそれを返すことができるように）返答する準備をしなければならない。
そのリクエストは下記のクリップボードクライアントが生成する。

  \item 所有権を獲得できなかったら、
カットするクライアントは実際にカットを実行するべきではなく、
またクライアントが実際にデータをクリップボードに転送してしまったと思わせる
ようなフィードバックを与えるべきではない。

\end{itemize}

転送するべきデータが変化するときはいつでも、
オーナはこの過程を繰り返さなければならない。

クリップボードからデータをペーストしたいクライアントは、
通常の方法で\atom{CLIPBOARD}セレクションの内容を要求しなくてはならない。

クライアントが実際にデータを消去やコピーしている間を除き、
\atom{CLIPBOARD}セレクションのオーナは、
その目的のために履行されるただ1つの特別なクライアントである。
このクライアントは次のように、
クリップボードの内容を最新のものに維持し、
クリップボードのデータを求めるリクエストに応答する。

\begin{itemize}

  \item クライアントは\atom{CLIPBOARD}セレクションの所有権を主張し、
クリップボードのデータが変化するときはいつでも、
その所有権を再度主張しなくてはならない。

  \item クライアントは、
（もうひとつのクライアントがクリップボードに何か新しいデータを与えるために）
自分がセレクションを失う場合、

  \begin{itemize}

    \item \event{SelectionClear}イベントのタイムスタンプを用いて、
新しいオーナからセレクションの内容を取得しなければならない。

    \item それと同じタイムスタンプを用いて、\atom{CLIPBOARD}セレクションの所有権を
再度主張しようとしなければならない。

    \item この試みがうまくいかなかったら、
新しく獲得されるタイムスタンプを用いて
その処理を再スタートしなければならない。
このタイムスタンプは、
\atom{CLIPBOARD}セレクションの現在のオーナに、
そのセレクションを\atom{TIMESTAMP}へ変換するように求めることによって
獲得しなくてはならない。
この変換が拒絶されるか、
あるいは同一のタイムスタンプを2度受け取る場合は、
そのクリップボードクライアントは新規のタイムスタンプを通常の方法
（例えば長さ0のデータをプロパティに追加すること）で
獲得しなければならない。

  \end{itemize}

  \item \atom{CLIPBOARD}の内容を求めるリクエストに通常の方法で応答しなければならない。

\end{itemize}

特別な\atom{CLIPBOARD}クライアントは必要ではない。
カットするクライアントと、
ペーストするクライアントが使用するプロトコルは、
\atom{CLIPBOARD}クライアントが
動作していてもいなくても同一である。その特別なクライアントを動作させる理由は、
次のことを含んでいる。

\begin{itemize}

  \item 持続 --- カットするクライアントが堕ちたり終了するようなことがあっても、
クリップボードの値は依然として利用可能である。

  \item フィードバック --- クリップボードクライアントは
クリップボードの内容を表示できる。

  \item 簡単 --- データを消去するクライアントは、
長い間そのデータを保持しておく必要がない。
そのため、レース条件が問題を引き起こす機会を減せる。

\end{itemize}

クリップボードクライアントを動作させない理由は、次のことを含んでいる。

\begin{itemize}

  \item 性能 --- 実際に必要とするとき（すなわち、あるクライアントが
実際にそのデータを望んだとき）にだけ、データを転送する。

  \item 適応性 --- クリップボードのデータは、
1つより多くのターゲットで利用可能であるかもしれない。

\end{itemize}

\subsection{ターゲットアトム}

リクエスタが\req{ConvertSelection}リクエストのターゲットとして与えるアトムは、
与えられるデータのフォームを決定する。
そのようなアトムのセットは拡張可能であるが、
一般的に受理されるターゲットアトムの基本セットが必要とされる。
このための出発点として、次の表は現在までに提案されたものを含んでいる。

\clearpage
\input{TargetAtoms}

時が経つにつれてこの表は大きくなっていくと思われる。

セレクションオーナは次のターゲットをサポートするように要求されている。
そのほかのターゲットはすべてオプショナルである。

\begin{itemize}

  \item \atom{TARGETS} --- オーナは、現在のセレクションを変換する試みが
（Allocエラーのような予期できない問題がなければ）
成功することになるターゲットを表す、アトムのリストを返さなければならない。
このリストは要求されるすべてのアトムを含んでいなければならない。

  \item \atom{MULTIPLE} --- ターゲットアトム\atom{MULTIPLE}は、
\req{ConvertSelection}リクエストでプロパティが指定されるときだけ有効である。
\event{SelectionRequest}イベントの引数\mem{property}が\sym{None}であり、
\mem{target}が\atom{MULTIPLE}であれば、それを拒絶しなければならない。

セレクションオーナが
\event{SelectionRequest}（\mem{target}==\atom{MULTIPLE}）イベントを
受け取るとき、そのリクエストで指定される\mem{property}の
内容は、2つのアトムの組のリストである。1番目のアトムはターゲットを指定し、
2番目のアトムはプロパティ（ここで\sym{None}は有効ではない）を指定している。
その効果は次のことを除き、
（1つのイベントがアトムのペアをそれぞれ表す）
一連の\event{SelectionRequest}イベントを
オーナが受け取ったかのようでなければならない。

\begin{itemize}

\item オーナはリクエストされた変換をすべて実行したときだけ、
\event{SelectionNotify}で返答しなければならない。

\item \atom{MULTIPLE}プロパティに含まれるアトムが指定するターゲットを
オーナが変換できない場合、
プロパティに含まれるそのアトムを\sym{None}で置換しなければならない。

\end{itemize}

\begin{note}{規約}
\atom{MULTIPLE}プロパティのエントリは、それらがプロパティで出現する順序に従って
処理しなければならない。より多くの情報についてはセクション2.6.3を見よ。
\end{note}

リクエスタはその変換からデータをコピーしたとき、個々のプロパティを
それぞれ消去しなければならない。そして、すべてのデータをコピーしたら、
\atom{MULTIPLE}リクエストで指定した\mem{property}を消去しなければならない。

そのほか、それらのリクエストは独立に処理されるべきであり、
独立に成功するか失敗するはずである。
ターゲット\atom{MULTIPLE}は、オーナとリクエスタの間の
プロトコルトラフィックを減らす最適化であり、トランザクションのメカニズムではない。
例えばクライアントは、データを求めるターゲットとターゲット\atom{DELETE}の、
2つのターゲットを含む\atom{MULTIPLE}リクエストを発行するかもしれない。
仮にデータを求めるターゲットを変換できなくても、
ターゲット\atom{DELETE}は依然として処理されることになる。

\item \atom{TIMESTAMP} --- いくつかのレース条件を避けるために、
オーナが所有権を獲得するために使用したタイムスタンプを、
リクエスタが発見できることは重要である。
プロトコルが変更され、
所有権を獲得するために使用したタイムスタンプを
\req{GetSelectionOwner}リクエストが返すようになるまで、
あるいはそうならないのであれば、
セレクションオーナは\atom{TIMESTAMP}への変換をサポートし、
自分がセレクションを獲得するために用いたタイムスタンプを返せる
ようにするべきである。

\end{itemize}

\subsection{副作用をもつセレクションターゲット}

いくつかのターゲット（例えば\atom{DELETE}）には副作用がある。
これらのターゲットをあいまいでないようにするために、
\atom{MULTIPLE}プロパティのエントリを
そのプロパティに出現する順序で処理しなければならない。

一般的に、副作用をもつターゲットは情報をいっさい返さない。
すなわち、タイプ\atom{NULL}で長さ0のプロパティを返す
（タイプ\atom{NULL}が意味するのは、文字列 ``NULL'' に対する
\req{InternAtom}の結果であり、値0ではない。）。
すべての場合において、変換を受理する前に、
リクエストされている副作用を実行しなければならない。
リクエストされている副作用を実行できない場合は、
それに対応する変換リクエストを拒絶しなくてはならない。

\begin{note}{規約}
\begin{enumerate}
\item 副作用のあるターゲットはいっさい情報を返してはいけない
（すなわち、タイプ\atom{NULL}で長さ0のプロパティを返さなければならない。）。

\item ターゲットの副作用は変換を受理する前に実行しなければならない。

\item ターゲットの副作用を実行できない場合は、それに
対応する変換を拒絶しなければならない。
\end{enumerate}
\end{note}

\begin{note}{問題}
時間のかかる変換が成功するまで
\req{ConvertSelection}リクエストへの応答を遅らす必要があることが、
イントリンシックスのインタフェイスに
身を入れてとりかかる必要のある問題を引き起こしている。
\end{note}

これらの副作用をもつターゲットは「\atom{PRIMARY}セレクションと
\atom{SECONDARY}セレクションを交換する」のような操作を
実装するために使用される。

\subsubsection{DELETE}

セレクションのオーナがセレクションを\atom{DELETE}に変換する
リクエストを受け取るとき、
オーナはそれに対応するセレクションを消去しなければならず
（そうすることがオーナの内部データ構造に対してどのようなことを意味するとしても）、
消去が成功した場合はタイプ\atom{NULL}で長さ0のプロパティを返さなければならない。

\subsubsection{INSERT\_SELECTION}

セレクションのオーナがセレクションを\atom{INSERT\_SELECTION}に
変換するリクエストを受け取るとき、
指定されるプロパティはタイプ\atom{ATOM\_PAIR}である。
1番目のアトムはセレクションを指定し、2番目はターゲットを指定する。
オーナはセレクションのメカニズムを利用して、
指定のセレクションを指定のターゲットに変換し、
自分がその\atom{INSERT\_SELECTION}リクエストを受け取ったセレクションの
位置にそれを挿入しなければならない
（そうすることがオーナの内部データ構造に対してどのようなことを意味するとしても）。

\subsubsection{INSERT\_PROPERTY}

セレクションのオーナがセレクションを\atom{INSERT\_PROPERTY}に
変換するリクエストを受け取るとき、
オーナはそのリクエストで指定されているプロパティを、
自分がその\atom{INSERT\_SELECTION}リクエスト
%（訳注: \atom{INSERT\_PROPERTY}リクエストの間違いではないだろうか）
を受け取ったセレクションの位置に挿入しなければならない
（そうすることがオーナの内部データ構造に対してどのようなことを意味するとしても）。

\section{セレクションプロパティの使用}

セレクションによるデータ転送で使用するプロパティの名前はリクエスタが選択する。
\req{ConvertSelection}リクエストにおいて\mem{property}フィールドに
\sym{None}を用いる（セレクションオーナが名前を選ぶように要求する）ことは、
これらの規約では許されない。

セレクションによるデータ転送では、いつでもセレクションオーナが
プロパティのタイプを選択する。タイプのなかには、
規約によって割り当てられている特別な意味をもつものもある。
これらを以降のセクションで説明する。

すべての場合において、
ターゲットへの変換を求めるリクエストはそのターゲットについて、
前述の表に記載してあるいずれかのタイプのプロパティを返すか、
タイプ\atom{INCR}のプロパティを返してから記載してある
いずれかのタイプのプロパティを返さなければならない。

あるセレクションプロパティは資源識別子を含んでいるかもしれない。
セレクションオーナはその資源が破壊されていないこと、
そしてセレクションの転送が完了するまでその内容を変更しないことを
保証しなければならない。
資源が存在することや、資源の内容が適正であることに依存するリクエスタは、
そのセレクションプロパティを消去する前に
（例えば、ピクスマップの内容をコピーすることによって）
その資源を処理しなければならない。

セレクションオーナは、プロパティのタイプが示すタイプの、
0個以上の項目からなるリストを返すことになる。
一般的にそのリストの項目の個数は、
セレクションのばらばらの部分の個数に対応している。
いくつかのターゲット（例えば、副作用をもつターゲット）は、
セレクションのばらばらの部分の個数と関係なく長さ0である。
固定長の項目の場合、
リクエスタは項目の個数をプロパティのサイズで決定するかもしれない。
セレクションプロパティのタイプを下記の表に記載してある。
テキストのような可変長の項目についてはセパレータも記載してある。

\input{PropertyType}

時が経つにつれてこの表は大きくなっていくと思われる。

\subsection{テキストのプロパティ}

一般的に、テキスト文字列のプロパティにおける文字のエンコーディングは、
そのタイプによって指定される。
文字列のプロパティのタイプと、
コンソーシアムが採用しているフォント指定標準において
フォント名内部に組み込まれている文字集合名の間に、
簡単で逆変換可能なマッピングがあることが強く望まれている。

アトム\atom{TEXT}は多形態のターゲットである。
\atom{TEXT}への変換要求は、
オーナに都合のよいどんなエンコーディングにも
変換されることになる。
その選ばれるエンコーディングは、返されるプロパティのタイプが
示すことになる。
\atom{TEXT}はタイプとしては定義されていないので、
セレクションの変換リクエストから返されるタイプにはなり得ない。

リクエスタは、ある特定のエンコーディングでセレクションの内容を
返すようにオーナに希望するのであれば、
そのエンコーディング名への変換を要求しなければならない。

セクション2.6.2の表で、
（タイプ欄の）\atom{TEXT}という語は、
登録されているエンコーディング名のひとつを示すために使用されている。
タイプは正確には\atom{TEXT}ではない。つまり、
タイプはオーナによって選ばれるエンコーディングを指定する、
\atom{STRING}や何かそのほかのアトムである。

タイプあるいはターゲットとしての\atom{STRING}は、
ISO Latin-1文字集合に制御文字のタブ（8進数で11）と
改行（8進数で12）を加えたものを指定する。
タブのスペーシング（字間をあけること）の解釈は
コンテクスト依存である。
現時点では、そのほかのASCII制御文字は
\atom{STRING}には明示的に含まれない。

タイプあるいはターゲットとしての\atom{COMPOUND\_TEXT}は、
コンパウンドテキスト相互変換フォーマットを指定する。
{\romanshape{it}\selectfont Compound Text Encording}を見よ。

テキストオブジェクトのなかには、
その出所あるいは意図をもつユーザが、場合によっては、
そのテキストについて特定の文字集合をもたないが、
代わりに0を終端とすること以外にはいっさい制限のない、
連続するバイト列を単に必要とするものもある。
すなわち、セレクションのメカニズムでは、
いくつかのバイト値が許されないことを想定してよい要素や、
2つの異なるバイト列が同じ意味であることを想定してよい要素は
いっさいない\footnote{このことは、\atom{STRING}とは、
多くのバイト値が許されないという点で異なること、
そして\atom{COMPOUND\_TEXT}とは、例えば、
バイト列27, 40, 66（ASCIIからGLへの指示）を
先頭に挿入してもその意味が変わらないという点で異なることに注意。}。
こうしたオブジェクトに対してはタイプ\atom{C\_STRING}を使用しなければならない。

\begin{note}{根本的理由}
\atom{C\_STRING}を必要とする例はファイル名を伝えることである。
多くのオペレーティングシステムは、
ファイル名に文字集合があるものとしてファイル名を解釈しない。
例えば、同一の文字列はASCIIとEBCDICでは異なるバイト列を使用するが、
大部分のオペレーティングシステムはそれらを異なるファイル名とみなして
しまうし、それらを同じものとして扱う方法をいっさい提供しない。
したがって文字集合に基づくプロパティのタイプはまったく適切でない。
\end{note}

タイプ\atom{STRING}, \atom{COMPOUND\_TEXT}と\atom{C\_STRING}の
プロパティはヌル文字で区切られる構成要素のリストから成る。
そのほかのエンコーディングでは適切なリストのフォーマットを指定する必要がある
だろう。

\subsection{タイプINCRのプロパティ}

リクエスタはセレクションのデータをもたらすあらゆるターゲットの応答として、
タイプ\atom{INCR}\footnote{初期の草稿ではこれらのプロパティは
\atom{INCREMENTAL}と呼ばれていた。それらを使用するプロトコルが変更されたので、
混乱を避けるためその名前も変更した。}のプロパティを受け取るかもしれない。
これはオーナが実際のデータをインクリメンタルに送信しようとしていることを示す。
\atom{INCR}プロパティの内容は整数であり、
そのセレクションのデータのバイト数に関して、より低い境界を表している。
リクエスタとセレクションオーナはセレクションのデータを
次のように転送する。

セレクションのリクエスタが、
そのセレクションの返答を形成している（タイプ\atom{INCR}の）プロパティを
消去することにより、転送処理を開始する。

続いてセレクションオーナは、

\begin{itemize}
\item データを適切な大きさのチャンク（塊）で、
そのセレクションの返答で用いたのと同じウィンドウの同じプロパティに、
変換されるそのセレクションの実際のタイプに対応するタイプで追加する。
そのサイズはXサーバとの接続ハンドシェイクで
受け取る最大リクエストサイズよりも小さくなければならない。

\item それぞれの追加の間に、リクエスタがデータを読んだことを示す
\event{PropertyNotify}（\mem{state}==\sym{Deleted}）イベントを待つ。
このようにする理由は、サーバのスペースの消費を制限するためである。

\item （サーバにデータを全部転送した後、）
リクエスタがデータを読み終えたことを示す
\event{Property\-Notify}（\mem{state}==\sym{Deleted}）イベントを待ってから、
長さ0のデータをプロパティに書く。
\end{itemize}

セレクションのリクエスタは、

\begin{itemize}
  \item \event{SelectionNotify}イベントを待つ。

  \item 次を繰り返す。

  \begin{itemize}
    \item 引数\mem{delete}が\sym{True}の\req{GetProperty}を
用いてデータを取ってくる。

    \item 引数\mem{state}が\sym{NewValue}の\event{PropertyNotify}を待つ。
  \end{itemize}

  \item \event{PropertyNotify}イベントが指定するプロパティの長さが0になるまで待つ。

  \item 長さ0のプロパティを消去する。
\end{itemize}

変換されるそのセレクションのタイプは、最初の部分のプロパティのタイプである。
残りの部分のプロパティも同じタイプでなければならない。

\subsection{ドローワブルのプロパティ}

リクエスタは適当な資源識別子を含むタイプ
\atom{PIXMAP}, \atom{BITMAP}, \atom{DRAWABLE}や\atom{WINDOW}の
プロパティを受け取るかもしれない。これらのドローワブルに関する情報は
\req{GetGeometry}リクエストという手段でサーバから手に入れることができるが、
次の項目はそうではない。

\begin{itemize}
\item 前景ピクセル値
\item 背景ピクセル値
\item カラーマップ資源識別子
\end{itemize}

一般的に、セクション2.6.2の表の、返されるタイプがドローワブルの
種類のひとつであるターゲットに変換するリクエスタは、
（\atom{MULTIPLE}のメカニズムを使用して）次のターゲットにも
変換することを見込む必要がある。

\begin{itemize}
\item \atom{FOREGROUND}はピクセル値（\atom{PIXEL}）を返す。
\item \atom{BACKGROUND}はピクセル値（\atom{PIXEL}）を返す。
\item \atom{COLORMAP}はカラーマップ資源識別子を返す。
\end{itemize}

\subsection{スパンのプロパティ}

タイプ\atom{SPAN}のプロパティは、
そのフォーマットによって決まるカーディナル（基数）の長さに関する、
2つのカーディナルのリストを含んでいる。
1番目は開始位置を指定し、2番目は最終位置に1を加えたものを指定する。
ベースは0である。
2つが同じである場合、スパンは長さ0であり、指定の位置の直前にある。
その単位は\atom{LINE\_NUMBER}や\atom{CHARACTER\_POSITION}といった
ターゲットアトムによって暗示される。

%-----------------------------------------------------------------------------

\section{マネージャセレクション}

マネージャと呼ばれることの多い、ある種のクライアントは
共有資源を管理するための責務を負う。
共有資源を管理するクライアントは、
セクション1.2.3と1.2.6で記述している規約を用いて指定される、
適切なセレクションの所有権を獲得しなければならない。
複数の共有資源（あるいは資源のグループ）を管理するクライアントは、
それぞれの資源を表すセレクションの所有権を獲得しなければならない。

マネージャはそのセレクションに対して様々なターゲットへの変換をサポートしてよい。
クライアントがその管理される資源と相互作用するための主要な手段として、
マネージャはこのテクニックを使用するように推奨されている。
ウィンドウマネージャとの相互作用に関する規約は、
このセクションよりも古くからあることに注意。
結果としてウィンドウマネージャとの相互作用の多くは、
そのほかのテクニックを使用する。

マネージャは、マネージャセレクションの所有権を獲得する前に、
\req{GetSelectionOwner}リクエストを用いて、
すでに別のクライアントがそのセレクションを所有していないか
確認しなければならない。
そして、場合によっては、新しいマネージャが古いマネージャを置き換えるべきか、
そのマネージャはユーザに尋ねなければならない。
置き換えるのであれば、そのマネージャはセレクションの所有権を獲得してもよい。
マネージャは、特にこの目的のために作成されるウィンドウを使用して、
セレクションを獲得しなければならない。マネージャはセクション2.1と2.2で
記述しているセレクションオーナのための規則に従うべきである。
そして、セクション2.6.2に記載している必須のターゲットを
サポートするべきでもある。

マネージャがセレクションの所有権を失う場合、
このことは新しいマネージャがその責務を引き継ごうとしていることを意味する。
古いマネージャは自分が管理していたすべての資源を解放するべきであり、
続いてそのセレクションを所有していたウィンドウを破壊するべきである。
例えば、\atom{WM\_S2}の所有権を失うウィンドウマネージャは、
\atom{WM\_S2}を所有するウィンドウを破壊する前に、
\eventmask{SubstructureRedirect}を外して、
スクリーン2のルートウィンドウに関するイベントの懇請をやめるべきである。

新しいマネージャは、
そのセレクションを所有しているウィンドウが破壊されたことに気付いたら、
続けて自分が管理するつもりの資源のコントロールを
うまく始めることができると判断する。
古いマネージャが適正な時間内にそのウィンドウを破壊しない場合は、
新しいマネージャはそのウィンドウそのものを破壊したり、
古いマネージャを殺したりする前に、ユーザに確認しなければならない。

マネージャが、セレクションによってコントロールされる共有資源の管理を、
自分が所有しているときに放棄したい場合は、
自分が管理している資源を解放し、
続けてそのセレクションを所有しているウィンドウを破壊することによって、
それを実行するべきである。
新しいマネージャは最初にそのセレクションを放棄してはならない。
そうすることによってレース条件が生じてしまうからである。

マネージャセレクションのオーナが
その対応する共有資源を管理しなくなるのはいつであるのか、
ということに関心があるクライアントは、
そのセレクションを所有しているウィンドウに関する
\eventmask{StructureNotify}を懇請して、
そのウィンドウが破壊されるときを自分自身に通知できるようにしなければならない。
クライアントは、
\req{GetSelectionOwner}を実行してから\eventmask{StructureNotify}を懇請した後に、
再び\req{GetSelectionOwner}を実行して、
最初にセレクションオーナを取得してから\eventmask{StructureNotify}を懇請するまでに
オーナが変わらなかったことを確認するように警告されている。

マネージャは、マネージャセレクションの所有権をうまく獲得した直後に、
\event{ClientMessage}イベントを送ることによって
自分の出現をアナウンスしなければならない。
\req{SendEvent}プロトコルリクエストを使用して、
このイベントを次の引数と共に送らなければならない。

\input{ManagerSelection}

特定のマネージャがいつから動作しているのかを知りたいクライアントは、
適当なルートウィンドウに関して\eventmask{StructureNotify}を懇請しなければならず、
そして適当なタイプ\atom{MANAGER}の\event{ClientMessage}を
待ち構えていなければならない。
