\setcounter{chapter}{3}
\chapter{Client-to-Window-Manager Communication}

ウィンドウマネージャが、
スクリーン空間といった競合する資源の要求を調停するという
自分の役割を果たせるように、
（ウィンドウマネージャによって）管理されている
クライアントはいくつかの規約に忠実であるべきであり、
ウィンドウマネージャも同じようにすると期待するべきである。
ここではクライアントの視点からこれらの規約を扱う。

一般に、これらの規約はいくぶん複雑であり、
ウィンドウ管理の新しいパラダイムが開発されれば、
きっと変更されることになる。
このように、本質的で、
ウィンドウ管理のパラダイムすべてに全般的にあてはまる
規約だけを定義しようとする強い傾向がある。
ある特定のウィンドウマネージャと共に動作するように設計された
クライアントは、容易にプライベートなプロトコルを定義して
これらの規約へ加えることができる。
しかし、そのプライベートなプロトコルの設計者が、
自分はユーザインタフェイスの「真の光」を見たと
どんなに確信しているとしても、
そのようなクライアントのユーザが
何か別なウィンドウマネージャを
動作させようとすることになるかもしれないということを、
そのクライアントは承知しているべきである。

どのウィンドウマネージャが動作しているのかを、
あるいはそれどころか、ウィンドウマネージャが動作しているのかどうかさえも、
一般的なクライアントが知っていたり気にしたりしてはならないということが、
これらの規約の原則である。
ウィンドウマネージャが動作していなければ、
規約はクライアントの機能のすべてをサポートするとは限らない。
例えば、アイコン化の概念をクライアントは直接サポートしない。
ウィンドウマネージャがいっさい動作していなければ、
アイコン化の概念はあてはまらない。
この規約の目標は、
機能上の損失なしにウィンドウマネージャを殺し、
再始動できるようにすることである。

ウィンドウマネージャはそれぞれ、
独自のウィンドウ管理方針をもつことになる。
ユーザの環境に適切なウィンドウ管理方針は、
個々のクライアントが選択するものではなく、
ユーザやユーザのシステム管理者によって選択されるものである。
このことは、プライベートなプロトコルを使用して、
特定のウィンドウマネージャのもとでのみ操作できるように制限された
クライアントを書く可能性を除外しない。
むしろ、
一般的なユーティリティがそのようなプログラムをまったく要求しないと
保証しているだけである。

例えば、「私が書いているクライアントは重要であり、
（画面の）一番上に位置する必要がある。」と主張されることがよくある。
おそらく重要なのは、そのクライアントを本格的に動作させているときである。
そして、あるプライベートなプロトコルによって「重要な」ウィンドウを認識し、
そのウィンドウが一番上に位置するように保証するウィンドウマネージャの
コントロールのもとで、そのクライアントを動作させなければならない。
しかしながら、例えば、
その「重要な」クライアントがデバッグされているのを想像してみよ。
その場合は、そのウィンドウが常に一番上に位置するように保証する
ことは、もはや適切なウィンドウ管理方針ではないし、
そのほかのウィンドウ（例えば、デバッガ）が一番上に現れることができる
ウィンドウマネージャのもとで、そのクライアントを動作させなければならない。

\clearpage

%-----------------------------------------------------------------------------

\section{クライアントの行動}

一般に、Xバージョン11の設計の目標は、
クライアントはウィンドウマネージャが不在のときにするのと同じことを、
できる限り正確にしなければならないということである。
ただし、次のことは除く。

\begin{itemize}
\item 自分が取得したい資源について
ウィンドウマネージャにヒントを与えること。

\item 仮に要求したものでなくても、
自分に割り当てられた資源を受諾することによって、
ウィンドウマネージャと協力すること。

\item 資源の割り当てが変化することに
いつでも備えていること。
\end{itemize}

%-----------------------------------------------------------------------------

\subsection{最上位ウィンドウの生成}

クライアントの\emph{最上位ウィンドウ}は、
オーバライドリダイレクト属性が\sym{False}のウィンドウである。
最上位ウィンドウはルートウィンドウの子であるか、
あるいはウィンドウマネージャによって親が変更される直前まで、
ルートウィンドウの子であった。
クライアントがそのウィンドウの親をルートウィンドウでない
ウィンドウに変更すれば、
そのウィンドウはもはや最上位ウィンドウではない。
しかし、クライアントがそのウィンドウの親を
ルートウィンドウに戻せば、
そのウィンドウは再び最上位ウィンドウになることができる。

クライアントは通常、次のようなある
定型文%word:boilerplate, 画一な文言
を使用することにより、
自分の複数の最上位ウィンドウを、
1つ以上のルートウィンドウの子として生成しようと
見込んでいる。

\begin{flushleft}
\settowidth{\indwidth}{win = XCreateSimpleWindow(%)
}
win = XCreateSimpleWindow(dpy, DefaultRootWindow(dpy), xsh.x, xsh.y,\\
\ind xsh.width, xsh.height, bw, bd, bg);\\
\end{flushleft}

しかしながら、
ある特定のルートウィンドウのひとつを必要とする場合は、
クライアントは次のようなものを使用できる。

\begin{flushleft}
\settowidth{\indwidth}{win = XCreateSimpleWindow(%)
}
win = XCreateSimpleWindow(dpy, RootWindow(dpy, screen), xsh.x, xsh.y,\\
\ind xsh.width, xsh.height, bw, bd, bg);\\
\end{flushleft}

理想的には、ルートウィンドウの選択をオーバライドすること、
そして（ウィンドウマネージャを含む）クライアントが
ルートウィンドウでないウィンドウを擬似的なルートウィンドウとして
扱うことが可能でなければならない。
例えば、
このことによってウィンドウマネージャのテストができるようになり、
アプリケーション特有のウィンドウマネージャを使用して、
関連するクライアント一式の
それぞれ%word:member
が所有するサブウィンドウをコントロールできるようになる。
適切にそれを行うには拡張が必要であり、そのデザインは研究中である。

クライアントの視点からは、
ウィンドウマネージャはクライアントの最上位ウィンドウを、
次の3つの状態のひとつにあるものとみなすことになる。

\begin{itemize}
\item Normal（通常の状態）

\item Iconic（アイコン化された状態）

\item Withdrawn（退避した状態）
\end{itemize}

新しく生成したウィンドウはWithdrawn状態で始まる。
最上位ウィンドウをマップ、アンマップするときと、
ウィンドウマネージャがあるメッセージ
（ClientMessageイベント）を受け取ったときに、
状態間の遷移が生じる。
より詳しいことについては、セクション4.1.2.4と4.1.4を見よ。

%-----------------------------------------------------------------------------

\subsection{クライアントのプロパティ}

クライアントは、
ひとたび1つ以上の最上位ウィンドウを所有したら、
その最上位ウィンドウにプロパティを置き、
自分が望む挙動をウィンドウマネージャに通知しなければならない。
ウィンドウマネージャは、与えられないプロパティがあれば、
どれでもそれに自分に都合のよい値をとることになる。
したがって、特定の値に依存するクライアントは
明示的にそうした値を与えるべきである。
クライアントが書いたプロパティを
ウィンドウマネージャが変更することはない。

ウィンドウがWithdrawn状態から遷移したときに、
ウィンドウマネージャはこれらのプロパティの内容を調べ、
そのウィンドウがIconic状態かNormal状態にある間、
いくつかのプロパティをその変更について監視することになる。
クライアントはそれらのプロパティのひとつを変更するときに、
\sym{Replace}モードを使用してプロパティ全体を新しいデータで
上書きしなければならない。
つまり、ウィンドウマネージャが
プロパティの昔の値を覚えたりすることはない。
プロパティのフィールドはすべて、
1回の\sym{Replace}モードの
\req{ChangeProperty}リクエストで、
適切な値にセットするべきである。
このことは、
存在しているウィンドウマネージャが墜ちたり、
それをシャットダウンして再始動したり、
あるいはセッションマネージャがセッションを
シャットダウンして再始動する必要がある場合に、
プロパティのすべての内容を、
新しいウィンドウマネージャが利用できるように保証する。

\begin{note}{規約}
ウィンドウマネージャのためのプロパティを
書いたり書き換えたりするクライアントは、
プロパティそれぞれの
完全な内容がいつでも有効であるように
保証しなければならない。
\end{note}

これらのプロパティのいくつかは、
ウィンドウやピクスマップのような資源識別子を
含んでいるかもしれない。
少なくともそのプロパティが置かれている
ウィンドウが存在する間は、
クライアントはそれらの資源が存在するように
保証しなければならない。

これらのプロパティが期待されているものよりも長い場合、
クライアントはそのプロパティの残りの部分を
無視しなければならない。
これらのプロパティの拡張はXコンソーシアムに予約されている。
つまり、それらをプライベートに拡張することは禁止されている。
プライベートに追加された、
クライアントとウィンドウマネージャの間の
コミュニケーションは、
独立したプロパティを使用して行わなければならない。
この規則の唯一の例外は
プロパティ\atom{WM\_PROTOCOLS}であり、
これは任意の長さで、
プライベートなプロトコルを表すアトムを含んでもよい
（セクション4.1.2.7を見よ）。

続くセクションでは、
クライアントがセットする必要のある
プロパティをそれぞれ順に説明する。
これらはセクション4.4の表に要約されている。

%\clearpage%

\subsubsection{プロパティWM\_NAME}

プロパティ\atom{WM\_NAME}は、
クライアントがウィンドウマネージャに、
そのウィンドウと関連するところ
（例えばそのウィンドウのヘッドラインバー）に
表示して欲しい、
解釈されない%word:uninterpreted
文字列である。

この文字列（およびそのほかすべての
解釈されない文字列のプロパティ）に
使用するエンコーディングは、
プロパティのタイプによって暗示される。
この目的で使用する、タイプを表すアトムは
セクション2.7.1で記述している。

ウィンドウマネージャはこの情報を表示しようと
努力するように期待されている。
単に\atom{WM\_NAME}を無視することは
歓迎される振る舞いではない。
クライアントは、少なくともこの文字列の最初の部分は
ユーザに対して可視であるとみなせるし、
その情報がユーザに対して不可視であれば、
その理由はユーザがそれを不可視にするような
明示的な行動をとったとみなせる。

逆に、ウィンドウマネージャがウィンドウのヘッドラインを
仮にサポートするとしても、
ユーザが\atom{WM\_NAME}の文字列を
見ることができるという保証はまったくない。
ユーザはヘッドラインをスクリーンの外に配置したり、
そのほかのウィンドウで覆い隠したりするかもしれない。
\atom{WM\_NAME}を、
アプリケーションにとって重大な情報を表すために使用したり、
タイムリーな%word:timely
ユーザの応答を要求するような、
アプリケーションの非同期な状態変化をアナウンスするために
使用したりしてはならない。
見込まれている用途は、
同じクライアントから成る多くのインスタンスのひとつを
ユーザが識別できるようにすること、
そして重大でない状態の情報をユーザに与えることである。

ヘッドラインバーをサポートするウィンドウマネージャでさえ、
可視である\atom{WM\_NAME}の文字列の長さにある限界を設ける
ことになる。したがって、この点では簡潔さが利益を生むことになる。

\subsubsection{プロパティWM\_ICON\_NAME}

プロパティ\atom{WM\_ICON\_NAME}は、
ウィンドウがアイコン化されたときに、
そのウィンドウと関連するところ（例えばアイコンのラベル）に
クライアントが表示して欲しい、
解釈されない文字列である。
プロパティのタイプを含めて、
そのほかの点では\atom{WM\_NAME}と類似している。
明白な幾何学的理由から、\atom{WM\_ICON\_NAME}では通常
\atom{WM\_NAME}よりも少ない数の文字が可視であることになる。

クライアントはこの文字列を自分のアイコンピクスマップやアイコンウィンドウに
表示しようとしてはならない。正しく言えば、
クライアントはウィンドウマネージャがそうすることに頼らなければならない。

\subsubsection{プロパティWM\_NORMAL\_HINTS}

プロパティ\atom{WM\_NORMAL\_HINTS}のタイプは
\atom{WM\_SIZE\_HINTS}である。
その内容は次のようになる。

\clearpage%

\input{WM_NORMAL_HINTS}

ウィンドウのサイズと位置が
（Withdrawn状態からの遷移が生じたときに）
ユーザによって指定されたことを示すためには、
クライアントは\sym{USPosition}フラグと
\sym{USSize}フラグをセットしなければならない。
それによってウィンドウマネージャは、
ウィンドウをどこに配置するべきか、
どのようなサイズにするべきかを
ユーザが特別に要求したこと、
そしてそれ以上の対話が不必要であることがわかる。
ユーザといっさい関わり合うことなく、
サイズと位置がクライアントによって
指定されたことを示すためには、
クライアントは\sym{PPosition}と\sym{PSize}を
セットしなければならない。

サイズの指定は境界を除くクライアントのウィンドウの幅と高さに適用される。

\mem{win\_gravity}は\sym{Unmap}を除いた、コアプロトコルのWINGRAVITYで
指定される値\sym{NorthWest} (1), \sym{North} (2), \sym{NorthEast} (3),
\sym{West} (4), \sym{Center} (5), \sym{East} (6), \sym{SouthWest} (7),
\sym{South} (8), \sym{SouthEast} (9)のどれでもよい。これは、
ウィンドウマネージャの
フレーム%word:frame
に対してスペースをあけるために、
クライアントのウィンドウをどのように移して欲しいのか、
あるいは移して欲しいかどうかを指定する。

\mem{win\_gravity}が\sym{Static}であれば、
ウィンドウマネージャのフレームの内側にある
クライアントのウィンドウの境界が、
クライアントがWithdrawn状態からの遷移を要求したときに
それがあった位置と、
スクリーン上で同じ位置になるようにフレームが配置される。
\mem{win\_gravity}の他の値は、ウィンドウの参照点を指定する。
\sym{NorthWest}, \sym{NorthEast}, \sym{SouthWest}と
\sym{SouthEast}では、
参照点はウィンドウの指定したかどの外側（境界の端の外側）である。
\sym{North}, \sym{South}, \sym{East}と\sym{West}では、
参照点はウィンドウの境界の指定した端の外側の中心である。
\sym{Center}では、参照点はウィンドウの中心である。
ウィンドウマネージャのフレームの参照点は、
クライアントがWithdrawn状態からの遷移を要求したときに
クライアントのウィンドウの参照点があった、
そのスクリーン上の位置に配置される。

\mem{min\_width}と\mem{min\_height}のフィールドは、
クライアントが有効なまま、
そのウィンドウが成りえる最小サイズを指定する。
\mem{max\_width}と\mem{max\_height}のフィールドは、
最大サイズを指定する。
\mem{width\_inc}と\mem{height\_inc}に関連する
\mem{base\_width}と\mem{base\_height}のフィールドは、
指定したウィンドウの幅と高さに関する等差数列を定義し、
非負の整数$i$, $j$に対して、次のようになる。
%
\begin{eqnarray*}
\mbox{幅}
& = & \mbox{\mem{base\_width}} + (i \times \mbox{\mem{width\_inc}})\\
\mbox{高さ}
& = & \mbox{\mem{base\_height}} + (j \times \mbox{\mem{height\_inc}})
\end{eqnarray*}
%
ウィンドウマネージャは、ウィンドウのサイズをユーザに報告する際、
幅と高さの代わりに$i$と$j$を用いるように推奨されている。
ベースサイズ（\mem{base\_width}と\mem{base\_height}）が
与えられなければ、
その代わりに最小サイズを使用することになるし、
逆の場合も同じである。

\mem{min\_aspect}と\mem{max\_aspect}フィールドは、
前者が分子で後者が分母の分数であり、
これらによって自分が望む縦横比の範囲をクライアントが指定できる。
縦横比を守るウィンドウマネージャは、
指定されたウィンドウのサイズを決定するときに、
ベースサイズを考慮しなければならない。
縦横比と一緒にベースサイズが与えられる場合は、
その縦横比が範囲に収まるか確認する前に、
ウィンドウのサイズからベースサイズを引き算しなければならない。
ベースサイズが与えられない場合は、
ウィンドウのサイズから何も引き算してはならない。
（この目的でベースサイズの代わりに最小サイズを用いてはならない。）

\subsubsection{プロパティWM\_HINTS}

プロパティ\atom{WM\_HINTS}
（そのタイプは\atom{WM\_HINTS}である）は、
ウィンドウマネージャとコミュニケーションするために使用される。
このプロパティは、
ウィンドウそれ自身から利用可能なウィンドウのジオメトリ、
\atom{WM\_NORMAL\_HINTS}から利用可能なそのジオメトリに
関する制約、
そして\atom{WM\_NAME}のような個々のプロパティを必要とする
さまざまな文字列以外の、
ウィンドウマネージャが必要とする情報を伝える。
そのプロパティの内容は次のようになる。

\input{WM_HINTS}

プロパティ\atom{WM\_HINTS}なしに
ウィンドウがマップされた場合は、
ウィンドウマネージャはプロパティ\atom{WM\_HINTS}の
すべてのフィールドに対して、
都合のよい値を想定して構わない。

\mem{input}フィールドは、
クライアントが使用する入力フォーカスモデルを、
ウィンドウマネージャに伝えるために
使用する（セクション4.1.7を見よ）。

広域的に能動的な入力モデルと、入力なしモデルのクライアントは、
\mem{input}フィールドを\sym{False}にセットしなければならない。
受動的な入力モデルと局所的に能動的な入力モデルのクライアントは、
\mem{input}フィールドを\sym{True}にセットしなければならない。

クライアントの視点からは、
ウィンドウマネージャはクライアントの最上位ウィンドウを、
次の3つの状態のいずれかにあるものとみなす。

\begin{itemize}
\item Normal（通常の状態）
\item Iconic（アイコン化された状態）
\item Withdrawn（退避した状態）
\end{itemize}

3つの状態の語義は、セクション4.1.4で説明している。
新しく生成したウィンドウはWithdrawn状態で始まる。
最上位ウィンドウをマップ、アンマップするときと、
ウィンドウマネージャがあるメッセージを受け取ったときに、
状態間の遷移が生じる。

\mem{initial\_state}フィールドの値は次の表が示すように、
最上位ウィンドウをWithdrawn状態からマップするときに、
クライアントがなりたい状態を決定する。

\input{InitialState}

\mem{icon\_pixmap}フィールドは、
アイコンとして使用するピクスマップを指定してよい。
このピクスマップは、

\begin{itemize}
\item ルートウィンドウに
プロパティ\atom{WM\_ICON\_SIZE}があれば、
それが指定するサイズのひとつでなければならない。

\item デプスが1でなければならない。ウィンドウマネージャは
デフォルトのデータベースから、適切な背景色（ビット0を表す）と
前景色（ビット1を表す）を選択することになる。もちろん、
これらのデフォルトは、異なるクライアントのアイコンに対して
異なる色を指定できる。
\end{itemize}

\mem{icon\_mask}は、
\mem{icon\_pixmap}のどのピクセルを
アイコンとして使用するべきか指定する。
これによって、アイコンが矩形でなくなることが
可能になる。

\mem{icon\_window}フィールドは、クライアントが
自分のアイコンとして使用して欲しいウィンドウの
資源識別子である。すべてではないが、ほとんどの
ウィンドウマネージャはアイコンウィンドウをサポートする。
サポートしないものは、アイコンのように振る舞う小さなウィンドウが
まったく不適切であるようなユーザインタフェイスをもっているのだろう。
クライアントはなんとかしてこの機能の省略を
補償しようとしてはならない。

単純な2色のビットマップよりも多くの能力を
アイコンに必要とするクライアントは、
アイコンウィンドウを用いるべきである。
アイコンウィンドウを用いるクライアントのための規則は、
セクション4.1.9で説明している。

座標 (\mem{icon\_x}, \mem{icon\_y}) は、
アイコンを配置する場所に関するウィンドウマネージャへのヒントである。
アイコンの配置はウィンドウマネージャの方針によって
コントロールされるので、
クライアントは
ウィンドウマネージャがこのヒントに
注意を払うことに依存してはならない。

\mem{window\_group}フィールドは、
このウィンドウがウィンドウグループに所属していることを
クライアントに指定させる。
ひとつの例は、
クライアントが単独でルートウィンドウの複数の子を操作することである。

\begin{note}{規約}
\begin{enumerate}
\item \mem{window\_group}フィールドはグループリーダの資源識別子に
セットされなければならない。
ウィンドウグループのグループリーダは
その目的だけのために存在するウィンドウであってもよい。
この種のプレースホルダとしてのグループリーダを
クライアントやウィンドウマネージャがマップすることは決してない。

\item ウィンドウグループのグループリーダのプロパティは、
そのグループ全体のためのものである
（例えば、グループ全体をアイコン化するときに
表示されるアイコンなど）。
\end{enumerate}
\end{note}

ウィンドウマネージャはグループ全体を操作するための機能を
提供するかもしれない。現時点では、クライアントがグループ全体を
操作する方法はない。

\sym{MessageHint}のビットは、
クライアントがそれを\mem{flags}フィールドにセットしていれば、
セクション4.1.2.7の\atom{WM\_PROTOCOLS}のメカニズムではなく、
時代遅れのウィンドウマネージャ通信プロトコル%
\footnote{この時代遅れのプロトコルは1998年7月27日に記述された、
ICCCMの草稿である。
そのプロトコルを使用しているウィンドウの
プロパティ\atom{WM\_HINTS}は期待しているものより4バイト長いので、
そうしたウィンドウを検出することもできる。
ウィンドウマネージャは過去の互換性モードで、
時代遅れのプロトコルを使用するクライアントをサポートして
構わない。}を使用していることを示す。

\sym{UrgencyHint}フラグは、
クライアントがそれを\mem{flags}フィールドにセットしていれば、
そのウィンドウの内容が緊急なものであると考えていて、
ユーザのタイムリーな応答を要求していることを示す。
ウィンドウマネージャは、このフラグがセットされている間、
そのウィンドウに対してユーザの注意を引くために、
何か努力しようとするべきである。
ウィンドウマネージャはまた、
ウィンドウがNormal状態かIconic状態にある間は常に、
このフラグの状態を監視するべきであり、
フラグの状態が変化したときに適切な行動をとるべきである。
そのほかの点では、このフラグはウィンドウの状態から独立している。
特に、クライアントがこのフラグをアイコン化されたウィンドウに
セットした場合に、
ウィンドウマネージャはそのウィンドウを元に戻す必要はない。
クライアントは、
ユーザが\sym{UrgencyHint}フラグを0にセットできたり、
そのウィンドウをWithdrawn状態にできるような、
いくつかの手段を提供するべきである。
ユーザの行動が、
そのウィンドウを緊急ものにした現状を緩和できたり、
あるいは単にその警告を消したりできる。

\begin{note}{根本的理由}
このメカニズムは警告のダイアログボックスや備忘録のウィンドウで、
ウィンドウをマップするだけでは不十分な場合
（例えば、複数のワークスペースや仮想デスクトップをもつ
ウィンドウマネージャが存在する場合）や、
オーバライドリダイレクト属性をセットしたウィンドウではあまりにも
押しつけがましい場合に有用である。
例えば、ウィンドウマネージャは、
緊急なウィンドウのタイトルバーやアイコンに
標識%word:indicator
を加えることによって、
そのウィンドウに注意を引きつけてよい。
ウィンドウマネージャは新しく緊急になったウィンドウに対して、
（それがIconic状態であれば）そのアイコンを
フラッシュ%word:flash
させたり、
そのウィンドウをスタックの一番上に
ライズする%word:raise
などして、
補足的な行動をとってもよい。
\end{note}

\subsubsection{プロパティWM\_CLASS}

（制御文字を除いたタイプ\atom{STRING}の）プロパティ\atom{WM\_CLASS}は、
2つの連続した、ヌルを終端とする文字列を含む。
これらはインスタンス名とクラス名を指定する。
クライアントとウィンドウマネージャの両方が、
アプリケーション用のリソースを探し出すために使用したり、
識別情報として使用したりする。
このプロパティはウィンドウがWithdrawn状態のままであるときに
存在していなければならず、ウィンドウがWithdrawn状態にある間だけ
変更することができる。
ウィンドウマネージャは、自分が起動するときと、
ウィンドウがWithdrawn状態にあるときに限り、
そのプロパティを調べてもよい。
しかし、クライアントが自分の状態を動的に変更する
必要性はまったくないはずである。

2つの文字列は、それぞれ、

\begin{itemize}
\item このウィンドウを所有するクライアントが
所属しているアプリケーションに関する、
特有のインスタンス名を指定する文字列である。
インスタンス名で指定されるリソースは、
クラス名で指定されるいかなるリソースもオーバライドする。
オペレーティングシステム特有の方法で、
ユーザがインスタンス名を指定できる。
POSIX準拠のシステムでは、次の規約が使用される。

\begin{itemize}
\item コマンド行で ``\sym{-name} \mem{NAME}'' が
与えられていれば、
\mem{NAME}をインスタンス名として使用する。

\item そうでなければ、
環境変数\sym{RESOURCE\_NAME}がセットされていれば、
その値をインスタンス名として使用する。

\item そうでなければ、
そのプログラムを起動するために使用された名前の最後の部分
（ディレクトリ名をすべて取り除いた\sym{argv[0]}）を
インスタンス名として使用する。
\end{itemize}

\item このウィンドウを所有するクライアントが
所属しているアプリケーションの、
一般的なクラス名を指定する文字列である。
クラス名で指定されるリソースは、
同じクラス名をもつすべてのアプリケーションに適用される。
クラス名はアプリケーション制作者が指定する。
一般に使用されるクラス名の例には、
``Emacs'', ``XTerm'', ``XClock'', ``XLoad'' などがある。
\end{itemize}

\atom{WM\_CLASS}の文字列はヌルを終端とするので、
\atom{STRING}プロパティがヌルで区切られるという一般的な規約と
異なっていることに注意。この不一致は過去の互換性のために必要である。

\subsubsection{プロパティWM\_TRANSIENT\_FOR}

（タイプ\atom{WINDOW}の）プロパティ\atom{WM\_TRANSIENT\_FOR}は、
もうひとつの最上位ウィンドウの資源識別子を含んでいる。
それはこのウィンドウが、
指定されたウィンドウを代表するポップアップである、
という意味をもつ。
ウィンドウマネージャは
一時的なウィンドウを装飾しないことにしてもよいし、
別の方法で異なった扱いをしてもよい。
特に、仮に通常は最上位ウィンドウをマップする際に
ユーザとの対話が必要であるとしても、
ウィンドウマネージャは
\atom{WM\_TRANSIENT\_FOR}をもつ
新しくマップされたウィンドウを、
そうした対話をいっさい要求することなく提示しなければならない。
例えば、ダイアログボックスは\atom{WM\_TRANSIENT\_FOR}をセット
しなければならないウィンドウの例である。

\pagebreak[4]

\atom{WM\_TRANSIENT\_FOR}をオーバライドリダイレクト属性と
取り違えないようにすることが重要である。
ウィンドウをマップしている間にポインタをグラブしない場合に
（言い換えれば、
一時的なウィンドウが現れている間、
そのほかのウィンドウが動作できる場合に）、
\atom{WM\_TRANSIENT\_FOR}を使用しなければならない。
そのほかのウィンドウが入力を処理できないようにするべきである場合は
（例えば、ポップアップメニューを実装する場合は）、
オーバライドリダイレクト属性を使用して、
ウィンドウをマップしている間はポインタをグラブすること。

\subsubsection{プロパティWM\_PROTOCOLS}

（タイプ\atom{ATOM}の）プロパティ\atom{WM\_PROTOCOLS}は
アトムのリストである。
それぞれのアトムは、クライアントとウィンドウマネージャの間の、
クライアントが関与したい通信プロトコルを決定する。
アトムは標準のプロトコルと、
個々のウィンドウマネージャに特有のプライベートなプロトコルの両方を
決定できる。

クライアントが自発的に関与しようと申し出ることができる
プロトコルはすべて、
ウィンドウマネージャがクライアントに
\event{ClientMessage}イベントを送ること、
そしてクライアントが適切な行動をとることを必要とする。
そのイベントの内容の詳細についてはセクション4.2.8を見よ。
どの場合でも、
ウィンドウマネージャがプロトコルのトランザクションを開始する。

プロパティ\atom{WM\_PROTOCOLS}は必須ではない。
それが存在しなければ、クライアントは
どのウィンドウマネージャプロトコルにも関与したいと望んでいない。

Xコンソーシアムは、名前空間の衝突を避けるために、
プロトコルのレジストリ（登録簿）を維持している。
次の表に現在までに定義されたプロトコルを記載する。

\input{WM_PROTOCOLS}

時が経つにつれてこの表は大きくなっていくと思われる。

\subsubsection{プロパティWM\_COLORMAP\_WINDOWS}

最上位ウィンドウの（タイプ\atom{WINDOW}の）
プロパティ\atom{WM\_COLORMAP\_WINDOWS}は、
最上位ウィンドウのカラーマップとは異なる
カラーマップをインストールする必要のある、
ウィンドウの資源識別子のリストである。
ウィンドウマネージャはこのウィンドウのリストを、
カラーマップ属性の変化について監視する。
最上位ウィンドウは（暗黙あるいは明示的に）常に監視リストにある。
このメカニズムの詳細については、セクション4.1.8を見よ。

\subsubsection{プロパティWM\_CLIENT\_MACHINE}

クライアントは（タイプ\atom{TEXT}のひとつである）
プロパティ\atom{WM\_CLIENT\_MACHINE}を、
サーバが動作している計算機からみた、
クライアントが動作している計算機の名前を構成する文字列に
セットしなければならない。

\clearpage%

%-----------------------------------------------------------------------------

\subsection{ウィンドウマネージャのプロパティ}

前のセクションで説明したプロパティは、
クライアントが自分の最上位ウィンドウで維持する責任をもつものである。
このセクションでは、
ウィンドウマネージャがクライアントの最上位ウィンドウと
ルートウィンドウに置くプロパティを説明する。

%-----------------------------------------------------------------------------

\subsubsection{プロパティWM\_STATE}

ウィンドウマネージャは、
（タイプ\atom{WM\_STATE}の）プロパティ\atom{WM\_STATE}を、
Withdrawn状態にない最上位ウィンドウにそれぞれ置く。
Withdrawn状態にある最上位ウィンドウには、
プロパティ\atom{WM\_STATE}があってもなくてもよい。
ひとたび最上位ウィンドウがWithdrawn状態になったら、
クライアントは別の目的でそれを再利用してよい。
そのように再利用するクライアントは、
依然としてプロパティ\atom{WM\_STATE}が存在する場合は、
それを消去しなければならない。

クライアントのなかには（\client{xprop}のように）、
そのプログラムが操作しようとするウィンドウの上で
ユーザがクリックするように求めるものもある。
典型的に、そのウィンドウが最上位ウィンドウであるというのが、
その意図である。
最上位ウィンドウを見つけるために、
クライアントは選択された位置の真下のウィンドウ階層を、
プロパティ\atom{WM\_STATE}をもつウィンドウを求めて
検索しなければならない。
ウィンドウマネージャが親を変更する可能性をすべて考慮するために、
この検索は再帰的でなければならない。
プロパティ\atom{WM\_STATE}をもつウィンドウが
まったく見つからない場合は、
選択された位置の真下にマップされているルートウィンドウの子があれば、
プログラムはそれを使用するように推奨されている。

プロパティ\atom{WM\_STATE}の内容は次のようになる。

\input{WM_STATE}

このプロパティにそのほかのフィールドを加えることは
Xコンソーシアムに予約されている。
上記の表で定義される値以外の\mem{state}フィールドの値は、
Xコンソーシアムに予約されている。

\mem{state}フィールドは、
そのウィンドウの状態に関する
ウィンドウマネージャの考えを記述していて、
それはプロパティ\atom{WM\_HINTS}の
\mem{initial\_state}フィールドで表現した
クライアントの考えと合わないかもしれない
（例えば、ユーザがウィンドウマネージャに
ウィンドウをアイコン化するように求めた場合）。
\mem{state}フィールドが\sym{NormalState}であれば、
クライアントが自分のウィンドウを動作させていると、
ウィンドウマネージャは信じている。
それが\sym{IconicState}であれば、
クライアントは自分のアイコンウィンドウを
動作させなければならない。
どちらの状態でも、
クライアントは両方のウィンドウのExposureイベントを
処理する用意ができていなければならない。

ウィンドウがWithdrawn状態になるとき、
ウィンドウマネージャは
そのウィンドウの\mem{state}フィールドの値を
\sym{WithdrawnState}に変更するか、
あるいは完全にプロパティ\atom{WM\_STATE}を消去する。

\mem{icon}フィールドは、
このプロパティがセットされたウィンドウを表すアイコンとして
ウィンドウマネージャが使用する、
ウィンドウの資源識別子を含んでいなければならない。
そのようなウィンドウがいっさい存在しない場合は、
\mem{icon}フィールドを\sym{None}にセットしなければならない。
このウィンドウは、
クライアントが自分のプロパティ\atom{WM\_HINTS}で指定した
アイコンウィンドウと同じウィンドウであってもよいが、
必ずしもそうなるとは限らない。
\atom{WM\_STATE}のアイコンは、
ウィンドウマネージャが与えたクライアントのアイコンピクスマップを含む
ウィンドウであってもよいし、
クライアントのアイコンウィンドウのアンセスタであってもよい。

%-----------------------------------------------------------------------------

\subsubsection{プロパティWM\_ICON\_SIZE}

アイコンピクスマップやアイコンウィンドウのサイズを制約したい
ウィンドウマネージャは、
\atom{WM\_ICON\_SIZE}と呼ばれるプロパティをルートウィンドウに
置かなければならない。
このプロパティの内容を次の表に記載する。

\input{WM_ICON_SIZE}

より詳しいことについては、
{\romanshape{it}\selectfont Xlib --- C Language X Interface}の
セクション14.1.12を見よ。

%-----------------------------------------------------------------------------

\subsection{ウィンドウの状態の変更}

クライアントの視点からみると、
ウィンドウマネージャはクライアントの最上位ウィンドウをそれぞれ、
3つの状態のひとつにあるとみなす。それらの状態の意味は次のようになる。

\begin{itemize}

\item \sym{NormalState}（Normal状態）--- クライアントの最上位ウィンドウは
可視である。

\item \sym{IconicState}（Iconic状態）--- クライアントの最上位ウィンドウは
アイコン化されている
（そのことがこのウィンドウマネージャにとって何を意味しようとも）。
クライアントは、自分の最上位ウィンドウが不可視であり、
（もしあれば）自分のアイコンウィンドウが可視であり、
それができなければ、
（もしあれば）自分のアイコンピクスマップあるいは
自分の\atom{WM\_ICON\_NAME}が表示されている
とみなすことができる。

\item \sym{WithdrawnState}（Withdrawn状態）--- クライアントの
最上位ウィンドウとそのアイコンの両方が不可視である。

\end{itemize}

実際には、
ウィンドウマネージャは上記以外の意味をもつ状態を実装してよい。
例えば、ウィンドウマネージャは、
あまり使用されないクライアントのウィンドウを
メニューの文字列として表現するような、
「Inactive」状態という概念を実装してもよい。
しかし、この状態はクライアントにとって不可視であり、
その結果クライアントは自分自身を単にIconic状態にあるものとして
みなすことになるだろう。

\pagebreak[4]

新しく生成された最上位ウィンドウはWithdrawn状態にある。
ひとたびそのウィンドウに適正なプロパティを与えてしまえば、
クライアントは次のように、その状態を自由に変更できる。

\begin{itemize}
\item Withdrawn $\rightarrow$ Normal --- クライアントは
\atom{WM\_HINTS}.\mem{initial\_state}を\sym{NormalState}にして
ウィンドウをマップしなければならない。

\item Withdrawn $\rightarrow$ Iconic --- クライアントは
\atom{WM\_HINTS}.\mem{initial\_state}を\sym{IconicState}にして
ウィンドウをマップしなければならない。

\item Normal $\rightarrow$ Iconic --- クライアントは
このセクションの後の方で説明するように、
\event{ClientMessage}イベントを送らなければならない

\item Normal $\rightarrow$ Withdrawn --- クライアントは
ウィンドウをアンマップし、
このセクションの後の方で説明するように、
合成の\event{UnmapNotify}イベントでそれをフォローしなければならない。

\item Iconic $\rightarrow$ Normal --- クライアントは
ウィンドウをマップしなければならない。
\atom{WM\_HINTS}.\mem{initial\_state}の内容は、この場合関係がない。

\item Iconic $\rightarrow$ Withdrawn --- クライアントは
ウィンドウをアンマップし、
このセクションの後の方で説明するように、
合成の\event{UnmapNotify}イベントでそれをフォローしなければならない。
\end{itemize}

クライアントはWithdrawn状態への遷移か、
Withdrawn状態からの遷移をもたらすことしかできない。
ひとたびクライアントのウィンドウがWithdrawn状態から離れてしまうと、
そのウィンドウは
Normal状態であればマップされるし、
Iconic状態であればアンマップされる。
親を変更するウィンドウマネージャは、
クライアントのウィンドウがIconic状態であるときは、
仮にアンセスタのウィンドウがマップされていないために
クライアントのウィンドウが不可視になっているとしても、
それをアンマップするべきである。
反対に、親を変更するウィンドウマネージャが
アンセスタをアンマップすることによって、
クライアントのウィンドウを不可視にしている場合は、
そのクライアントのウィンドウは定義によりIconic状態にあり、
またアンマップされるべきでもある。

\begin{note}{実装者へのアドバイス}
クライアントは、
\eventmask{StructureNotify}で
自分の最上位ウィンドウに関するイベントを懇請して、
Normal状態とIconic状態の間の遷移をたどることができる。
\event{MapNotify}イベントの受取はNormal状態への遷移を示し、
\event{UnmapNotify}イベントの受取はIconic状態への遷移を示す。
\end{note}

ウィンドウの状態をWithdrawn状態に変更するとき、
クライアントは（ウィンドウをアンマップすることに加えて）
次の引数をもつ\req{SendEvent}リクエストを使用することによって、
合成の\event{UnmapNotify}イベントを送るべきである。

\input{UnmapNotify.tex}

\clearpage%

\begin{note}{根本的理由}
クライアントに合成のUnmapNotifyイベントを送るように要求する理由は、
クライアントが状態を変更しようと望んだという通知を、
仮にその希望を示すときにはすでにウィンドウがアンマップされていたとしても、
ウィンドウマネージャが得るように保証するためである。
\end{note}

\begin{note}{実装者へのアドバイス}
時代遅れのクライアントとの互換性のために、
ウィンドウマネージャは合成の\event{UnmapNotify}を待つ
というよりはむしろ、
本物の\event{UnmapNotify}に関してWithdrawn状態への遷移を
誘発しなければならない。
ウィンドウマネージャはまた、
まだ本物の\event{UnmapNotify}を受け取っていないウィンドウに関する
合成の\event{UnmapNotify}を受け取る場合も、
その遷移を誘発しなければならない。
\end{note}

クライアントがウィンドウをWithdrawn状態にするとき、
ウィンドウマネージャはセクション4.1.3.1の説明のように、
そのプロパティ\atom{WM\_STATE}を更新あるいは消去する。
クライアントのウィンドウをWithdrawn状態にした後、
それを（例えば、再びそれをマップしたり、
その親をどこか違うところに変更したりすることによって）
再利用したいクライアントは、処理に進む前に、
それが完全にWithdrawn状態になるまで待つべきである。
これを行うための好ましい方法は、
ウィンドウマネージャが
プロパティ\atom{WM\_STATE}を更新あるいは消去するまで、
クライアントが待つことである\footnote{%
これらの規約の初期の版では、
クライアントがプロパティ\atom{WM\_STATE}を読み出すことを禁止していた。
初期の規約に従って動作するクライアントは、
\event{ReparentNotify}イベントをたどるテクニックを使用して、
最上位ウィンドウの親がルートウィンドウに戻るまで待った。
これは依然として有効なテクニックである。
しかしながら、
これは親を変更するウィンドウマネージャに対してしか有効でないので、
\atom{WM\_STATE}によるテクニックが望ましい。}。

Normal状態からIconic状態へ遷移する場合、
クライアントは\event{ClientMessage}イベントを次の引数と共に、
ルートウィンドウへ送らなければならない。

\input{WM_CHANGE_STATE}

\begin{note}{根本的理由}
この\event{ClientMessage}イベントのフォーマットは、
セクション4.2.8での\event{ClientMessage}のフォーマットと適合しない。
これは、それらはウィンドウマネージャがクライアントに送るものであり、
このメッセージはクライアントがウィンドウマネージャに送るものだから
である。
\end{note}

\mem{data}[0]のそのほかの値は、
これらの規約への将来の拡張のために予約されている。
その\req{SendEvent}リクエストのパラメータは、
合成の\event{UnmapNotify}イベントを記述するものでなければならない。

\clearpage%

\begin{note}{実装者へのアドバイス}
クライアントは
\eventmask{VisibilityChange}で
自分の最上位ウィンドウやアイコンウィンドウに関する
イベントを懇請することもできる。
そうすると、
問題となっているウィンドウをマップしていたとしても、
それが完全に隠されたとき
（したがって、おそらく更新するのは時間のむだである）、
クライアントは
\event{VisibilityNotify}（\mem{state}==\sym{FullyObscured}）
イベントを受け取り、
そしてそれが部分的にでも可視になるとき、
クライアントは
\event{VisibilityNotify}（\mem{state}!=\sym{FullyObscured}）
イベントを受け取る。
\end{note}

\begin{note}{実装者へのアドバイス}
ウィンドウがNormal状態から、
Iconic状態かWithdrawn状態へ遷移したとき、
ウィンドウマネージャが
そのウィンドウのための一時的ウィンドウを利用できなくする
かもしれないことを、
クライアントは承知していなければならない。
クライアントは、
一時的ウィンドウを所有するウィンドウがNormal状態ではないとき、
ユーザがその一時的ウィンドウを利用できることに依存してはならない。
ウィンドウをWithdrawn状態にするとき、
クライアントはそのウィンドウの一時的ウィンドウも
Withdrawn状態にするように勧告されている。
\end{note}

%-----------------------------------------------------------------------------

\subsection{ウィンドウの配置構成}

クライアントは自分の最上位ウィンドウのサイズや位置を、
\req{ConfigureWindow}リクエストを使用して変更することができる。
このリクエストで変更可能なウィンドウの属性は次のようになる。

\begin{itemize}
\item ウィンドウの左上隅の外側の位置 [$x$, $y$]
\item ウィンドウの内側の領域（境界を除く）の幅と高さ
\item ウィンドウの境界の幅
\item スタックにおけるウィンドウの位置
\end{itemize}

位置を表す座標系は
（親の変更が生じていたとしても、それにはいっさい関係なく）
ルートウィンドウの座標系で表される。
使用する境界の幅と、
使用する\mem{win\_gravity}による位置のヒントは、
クライアントがリクエストした最新のものである。
クライアントによる配置構成のリクエストは、
セクション4.1.2.3の説明のように、
Withdrawn状態からマップされる
ウィンドウの初期ジオメトリと同じように、
ウィンドウマネージャによって解釈される。
その要求したサイズや位置にウィンドウマネージャが
ウィンドウを割り当てる保証はいっさいないということを、
クライアントは承知しているべきであり、
どのようなサイズや位置でも扱えるように用意しておくべきである。
ウィンドウマネージャが\req{ConfigureWindow}リクエストに
応えると決めた場合は、

\begin{itemize}
\item ウィンドウのサイズ、位置、境界の幅や、スタックの順序を
いっさい変更しない。

クライアントは、
ウィンドウの（変更されなかった）ジオメトリを記述する、
合成の\event{ConfigureNotify}イベントを受け取る。
座標 ($x$, $y$) は、
親が変更されていたとしてもいっさい関係なく、
ルートウィンドウの座標系にあり、
クライアントが要求した境界の幅に対して調整されてある。
\mem{border\_width}はクライアントが要求した境界の幅である。
実際にはまったく変更が生じなかったので、
クライアントは本物の\event{ConfigureNotify}を受け取らない。

\item サイズや境界の幅を変更しないで、ウィンドウを移動したり
そのスタックの順序を変更したりする。

クライアントは、
変更に伴ってウィンドウの新しいジオメトリを記述する、
合成の\event{ConfigureNotify}イベントを受け取る。
イベントの座標 ($x$, $y$) はルートウィンドウの座標系にあり、
クライアントが要求した境界の幅に対して調整されてある。
\mem{border\_width}はクライアントが要求した境界の幅である。
ウィンドウマネージャが
最上位ウィンドウの親を変更してしまったかもしれないので、
クライアントは
この変更を記述する本物の\event{ConfigureNotify}を
受け取らないかもしれない。
クライアントが本物のイベントを受け取る場合は、
合成のイベントが本物のイベントのあとに続く。

\item ウィンドウのサイズを変更したり、その境界の幅を変更したりする
（ウィンドウの位置やそのスタックの順序も変更したかどうかに関係なく）。

\eventmask{StructureNotify}でイベントを懇請したクライアントは、
本物の\event{ConfigureNotify}イベントを受け取る。
このイベントの座標は親ウィンドウに対して相対的であり、
そのウィンドウの親が変更されていた場合は、
その親ウィンドウはルートウィンドウではないかもしれないことに注意。
座標は、ウィンドウの（ウィンドウマネージャが変更したかもしれない）
実際の境界の幅を反映している。
必要であれば、座標を変換するために
\req{TranslateCoordinates}リクエストを使用することができる。
\end{itemize}

本物の\event{ConfigureNotify}イベントの座標が
親ウィンドウの空間にあるのに対して、
合成のイベントでは座標がルートウィンドウの空間にあるというのが、
一般的な規則である。

\begin{note}{実装者へのアドバイス}
クライアントが、
最上位ウィンドウのサイズと位置が変更されたケースを、
そのサイズは変更されたが位置は変更されなかったケースと
区別できないのは、
両方のケースで本物の\event{ConfigureNotify}イベントを
受け取るためである。
最上位ウィンドウの絶対的な位置をたどり続けることを問題にする
クライアントは、
自分がその位置を確信しているどうかを示す状態を
1つ保持しなければならない。
最上位ウィンドウに関する
本物の\event{ConfigureNotify}イベントを受け取ったとき、
クライアントはその位置が不明であると記録しなければならない。
合成の\event{ConfigureNotify}イベントを受け取ったとき、
クライアントはこのイベントにある位置を使用して、
その位置が既知であると記録しなければならない。
クライアントがそのウィンドウ関する
（あるいはあらゆるインフェリアに関する）
\event{KeyPress}, \event{KeyRelease},
\event{ButtonPress}, \event{ButtonRelease},
\event{MotionNotify}, \event{EnterNotify}や
\event{LeaveNotify}イベントを受け取った場合は、
これらのイベントに含まれる
座標 (\mem{event-x}, \mem{event-y}) と
座標 (\mem{root-x}, \mem{root-y}) の差異から、
クライアントは最上位ウィンドウの位置を導き出すことができる。
その位置が不明な場合だけ、
クライアントは\req{TranslateCoordinates}リクエストを使用して
最上位ウィンドウの位置を見つける必要がある。
\end{note}

クライアントは自分の境界が可視ではないかもしれないことを
承知していなければならない。
ウィンドウマネージャは親を変更するテクニックを使用して、
タイトル、
画面上のさまざまなGUIオブジェクト%word:control
と、
そのほかの首尾一貫したlook-and-feelを維持する項目を含む
境界を用いて、
クライアントの最上位ウィンドウを自由に装飾できる。
ウィンドウマネージャがそうする場合は、
クライアントがセットしようとした境界の幅をオーバライドして、
それを0にセットすることが確実である。
したがって、
クライアントは最上位ウィンドウの境界が可視であることに依存してはならないし、
決定的に重要な情報を表示するためにそれを使用してはならない。
そのほかのウィンドウマネージャでは、
最上位ウィンドウの境界は可視となる。

\begin{note}{規約}
クライアントはレース条件を避けるために、
すべての\req{ConfigureWindow}リクエストに関する境界の幅の属性に、
希望する値をセットしなくてはならない。
\end{note}

スタックにおける自分の位置を変更するクライアントは、
自分の親が変更されたかもしれないことを承知しているべきである。
それはかつて兄弟であったウィンドウが、
もはやそうではないということを意味する。
兄弟でないウィンドウを\req{ConfigureWindow}リクエストの
\mem{sibling}フィールドとして
使用すると、エラーが生じることになる。

\begin{note}{規約}
\req{ConfigureWindow}リクエストを用いて、
スタックにおける自分の位置を変更するように要求するクライアントは、
\mem{sibling}フィールドに\sym{None}を用いて、
そうしなければならない。
\end{note}

もともとは兄弟だったウィンドウに対して相対的に、
スタックにおける自分の位置を変更しなければならないクライアントは、
（クライアントが親を変更しないウィンドウマネージャのもとで
動作している場合のために）
\req{ConfigureWindow}リクエストを発行して、
結果的に生じるエラーを扱えるように用意しておき、
そして次の引数をもつ\req{SendEvent}リクエストを行使して、
合成の\event{ConfigureRequest}イベントでフォローするべきである。

\input{ConfigureRequest}

どのような場合でもウィンドウマネージャは、
自分がふさわしいと思うように、
ウィンドウのスタックにおける位置を変更して構わないので、
クライアントは自分が要求したスタックの順序を
受け取ることに依存してはならない。
自分の最上位ウィンドウに届く
本物と合成の\event{ConfigureNotify}イベントの両方に関する、
上記の\mem{sibling}フィールドは有用な情報を
含んでいないかもしれないので、
クライアントはこのフィールドを無視しなければならない。

%-----------------------------------------------------------------------------

\subsection{ウィンドウの属性の変更}

ウィンドウを生成するときに与えられる属性は、
\req{ChangeWindowAttributes}リクエストを用いて変更できる。
ウィンドウの属性を次の表に記載する。

\clearpage%

\input{ChangeWindowAttributes}

ほとんどの属性はクライアントに対してプライベートであり、
ウィンドウマネージャが干渉することはいっさいない。
クライアントに対してプライベートでない属性については、

\begin{itemize}
\item ウィンドウマネージャはウィンドウグラビティを
自由にオーバライドできる。
親を変更するウィンドウマネージャは
最上位ウィンドウのウィンドウグラビティを、
自分自身の目的のためにセットしようと望むかもしれない。

\item クライアントは自分の最上位ウィンドウに関する
セーブアンダのヒントをセットして構わない。
しかし、ウィンドウマネージャがそのヒントをオーバライドするかもしれないことを、
クライアントは承知しているべきである。

\item 基本的には、ウィンドウはクライアントごとにイベントマスクをもつので、
ウィンドウマネージャが懇請しているイベントにいっさい関係なく、
クライアントは都合のよいどんなイベントを懇請してもよい。
あるときただひとつのクライアントだけが懇請してもよいイベントもあるが、
ウィンドウマネージャはどんなクライアントのウィンドウに関しても、
そうしたイベントを懇請してはならない。

\item クライアントは最上位ウィンドウにオーバライドリダイレクト属性を
セットできるが、
セクション4.1.10と4.2.9で記述しているような場合を除き、そうしないように
推奨されている。
\end{itemize}

%-----------------------------------------------------------------------------

\subsection{入力フォーカス}

入力処理には、次の4つのフォーカスモデルがある。

\begin{itemize}
\item 入力なし --- クライアントはキーボード入力をいっさい要求しない。
\client{xload}やその他の出力だけのクライアントがその例である。

\item 受動的な入力 --- クライアントはキーボード入力を要求するが、入力
フォーカスを明示的にセットすることをいっさいしない。サブウィンドウを
もたない簡単なクライアントがその例で、\sym{PointerRoot}モードか、
ウィンドウマネージャが自分の最上位ウィンドウに入力フォーカスを
セットしたとき（click-to-typeモードのとき）に入力を受け
付ける。

\pagebreak[4]%

\item 局所的に能動的な入力 --- クライアントはキーボード入力を要求し、
入力フォーカスを明示的にセットするが、それを行うのは自分に
所属するウィンドウのひとつが既にフォーカスを取得しているとき
だけである。さまざまなデータを入力する領域となるサブウィン
ドウを複数もち、Next, Prevキーを使って入力フォーカスをそれらの
領域間で移動できるクライアントがその例である。それを行うのは、
自分の最上位ウィンドウが\sym{PointerRoot}モードでフォーカスを
獲得したときか、ウィンドウマネージャが自分の最上位ウィンドウに
入力フォーカスをセットしたとき（click-to-typeモードの
とき）である。

\item 広域的に能動的な入力 --- クライアントが所有していない
ウィンドウに
入力フォーカスがあっても、クライアントはキーボード入力を要求し、
入力フォーカスを明示的にセットする。スクロールバーをもち、入力
フォーカスが何かそのほかのウィンドウにあっても入力フォーカスを
攪乱することなく、ユーザがウィンドウをスクロールできるように
したいクライアントがその例である。入力フォーカスを獲得したいと
望むときは、スクロールする領域をユーザがクリックしたときであり、
スクロールバーそれ自身をクリックしたときではない。したがって
このクライアントは、自分に所属するウィンドウのどれにもウィン
ドウマネージャが入力フォーカスをセットしないように期待する。
\end{itemize}

4つの入力モデルと、\mem{input}フィールドの対応する値と、
プロパティ\atom{WM\_PROTOCOLS}にアトム\atom{WM\_TAKE\_FOCUS}が
あるかないかを、次の表に載せた。

\input{FocusModels}

受動的な入力と局所的に能動的な入力のクライアントは、
\atom{WM\_HINTS}の\mem{input}フィールドを\sym{True}にセットし、
それによって、クライアントが入力フォーカスを獲得する際に
ウィンドウマネージャの支援を必要とすることを示す。
入力なしと広域的に能動的な入力のクライアントは、
\mem{input}フィールドを\sym{False}にセットし、
ウィンドウマネージャがクライアントの最上位ウィンドウに入力フォーカスを
セットしないように要求する。

\req{SetInputFocus}リクエストを用いるクライアントは
\mem{time}フィールドを、そうしようとする原因となったイベントの
タイプスタンプにセットするべきである。
\event{FocusIn}イベントはタイムスタンプをもたないので、
\event{FocusIn}イベントにはその資格がない。
クライアントは対応する\event{EnterNotify}なしにフォーカスを
獲得してもよい。クライアントは\mem{time}フィールドに
\sym{CurrentTime}を使用するべきではないことに注意。

広域的に能動的な入力モデルを使用するクライアントは、
次のイベントのひとつを受け取った際に
入力フォーカスをまだもっていないときに限り、
\req{SetInputFocus}リクエストを用いて
入力フォーカスを獲得することができる。

\begin{itemize}
\item ButtonPress
\item ButtonRelease
\item 受動的なグラブによるKeyPress
\item 受動的なグラブによるKeyRelease
\end{itemize}

一般にクライアントは、受動的なグラブによるキーボードイベントを、
（例えばカット、コピーやペーストするキーに関する
受動的なグラブを確立するセレクションのツールのように）
避けられない場合を除き、
この目的のために使用することを避けなければならない。

ユーザがウィンドウマネージャにフォーカスをセットするように
命令する方法は、そのウィンドウマネージャしだいである。
例えば、クライアントはフォーカスを移すクリックを
自分が認識するかどうか決定することができない。

プロパティ\atom{WM\_PROTOCOLS}に
アトム\atom{WM\_TAKE\_FOCUS}があるウィンドウは、
（セクション4.2.8の説明のように）
ウィンドウマネージャから、
\mem{data}[0]フィールドに\atom{WM\_TAKE\_FOCUS}をもち、
\mem{data}[1]フィールドに有効なタイムスタンプ
（すなわち、\sym{CurrentTime}ではない）をもつ
\event{ClientMessage}イベントを受け取るかもしれない。
クライアントはフォーカスが欲しい場合、
\req{SetInputFocus}リクエストで応えなければならない。
その際、そのリクエストの\mem{window}フィールドを、
入力フォーカスを最後にもっていた自分のウィンドウ、
あるいは自分のデフォルトの入力ウィンドウにセットし、
\mem{time}フィールドを
そのメッセージ（\event{ClientMessage}イベント）に含まれる
タイムスタンプにセットする。
さらに多くの情報については、セクション4.2.7を見よ。

クライアントは、アイコンから開始する場合や、
ユーザが最上位ウィンドウの外側の、
ウィンドウマネージャにフォーカスを割り当てるように指示する領域を
クリックした場合にも、
\atom{WM\_TAKE\_FOCUS}を受け取るかもしれない。
（例えば、ヘッドラインバーへのクリックを利用して
フォーカスを割り当てることが可能である）。

目標は、
最上位ウィンドウが
入力フォーカスを自分のサブウィンドウのひとつに割り当てることや、
フォーカスの申し入れを断ることができるような方法で、
入力フォーカスを最上位ウィンドウに割り当てたいウィンドウマネージャを
支援することである。
アイコンから復帰した後や、ライズした後に、
クライアントは入力フォーカスを受け入れると、
仮にウィンドウマネージャが概して信じているとしても、
例えば、時計や、現在まったくフレームをオープンしていない
テキストエディタは、フォーカスを受け入れたくないだろう。

入力フォーカスをセットするクライアントは、
\req{SetInputFocus}リクエストの\mem{revert-to}フィールドの値を
決定する必要がある。
この値は、フォーカスをセットしたウィンドウが不可視になる場合に、
入力フォーカスがどのように振る舞うか決定する。
この値は次のいずれかにすることができる。

\begin{itemize}
\item \sym{Parent} --- 一般に、
自分のサブウィンドウのひとつにフォーカスを割り当てる場合は、
クライアントはこの値を使用しなければならない。
サブウィンドウをアンマップすることによって、
フォーカスをその親にもどすことができる。
また、これはおそらくあなたが望むものである。

\item \sym{PointerRoot} --- click-to-typeのフォーカス管理の方針で
この値を使用すると、
ウィンドウが不可視になることが、
ウィンドウマネージャがフォーカスをどこかよそに移動しようと決定することと
同時に起こるかもしれないので、レース条件が生じる。

\item \sym{None} --- ほとんどのウィンドウマネージャがそうするように、
ウィンドウマネージャがウィンドウの親を変更する場合、
この値を使用すると問題が生じ、墜ちてしまう。
入力フォーカスが\sym{None}になると、おそらくそれを変更する方法はない。
\end{itemize}

\sym{PointerRoot}と\sym{None}のどちらも、
本当に安全に使用できないことに注意。

\begin{note}{規約}
\req{SetInputFocus}リクエストを行使するクライアントは、
その引数\mem{revert-to}を\sym{Parent}にセットしなければならない。
\end{note}

入力フォーカス放棄したいクライアントのためにも、また規約が必要である。
そうしたクライアントが入力フォーカスをセットするべき安全な値は
いっさい存在しない。それゆえ、
クライアントは入力データを無視しなければならない。

\begin{note}{規約}
クライアントは入力フォーカスを自分から進んで放棄してはならない。
代わりに自分が受け取るキーボード入力を無視しなければならない。
\end{note}

%-----------------------------------------------------------------------------

\subsection{カラーマップ}

ウィンドウマネージャが管理する
最上位ウィンドウをもつクライアントに代わって、
ウィンドウマネージャはカラーマップの
インストールとアンインストールに対して責任を持つ。

どのカラーマップをインストール、アンインストールするかに関して、
クライアントはウィンドウマネージャにヒントを与える。
クライアントは（下記の状況を除き）自分自身でカラーマップを
インストール、アンインストールするべきではない。
（ウィンドウマネージャが実装するカラーマップフォーカスの方針が
どのようなものであれ、その結果として）
クライアントの最上位ウィンドウがカラーマップフォーカスを得たとき、
ウィンドウマネージャはクライアントのカラーマップを
1つ以上インストールするように請け負う。

自分の最上位ウィンドウとサブウィンドウのすべてに
同じカラーマップを使用するクライアントは、
そのカラーマップの資源識別子を
最上位ウィンドウの属性の\mem{colormap}フィールドに
セットしなければならない。
そうしたクライアントは最上位ウィンドウに
プロパティ\atom{WM\_COLORMAP\_WINDOWS}を
セットしてはならない。
そのようなクライアントがカラーマップを変更したい場合は、
最上位ウィンドウのカラーマップ属性を変更しなければならない。
ウィンドウマネージャはウィンドウのカラーマップ属性の変更を
たどって、適切にカラーマップをインストールする。

ウィンドウを生成するクライアントは、
値\sym{CopyFromParent}を使用して、
自分の親のカラーマップを継承することができる。
ウィンドウマネージャは
ルートウィンドウの\mem{colormap}フィールドが、
クライアントが継承するのに適したカラーマップを含むように
保証する。
特に、そのカラーマップは\sym{BlackPixel}と\sym{WhitePixel}に対して
区別できるカラーを与えることになる。

サブウィンドウや、
オーバライドリダイレクト属性をセットしたポップアップウィンドウをもつ
最上位ウィンドウは、
それらのウィンドウが最上位ウィンドウとは異なるカラーマップを必須とする場合、
プロパティ\atom{WM\_COLORMAP\_WINDOWS}をもたなければならない。
ウィンドウマネージャが自分独自のカラーマップフォーカスの方針に従って、
カラーマップフォーカスをその最上位ウィンドウに割り当てるとき、
ウィンドウマネージャがカラーマップをインストールしようとするべき
ウィンドウの資源識別子のリストを、
このプロパティは含んでいる（セクション4.1.2.8を見よ）。
このリストはカラーマップをインストールさせるクライアントにとって
重要な順に並んでいる。
ウィンドウマネージャはこのプロパティの変更をたどり、
そのプロパティに含まれる
ウィンドウのカラーマップ属性の変更もたどることになる。

カラーマップの相対的な重要度が変化する場合、
クライアントは新しい順序を反映するように
プロパティ\atom{WM\_COLORMAP\_WINDOWS}を
更新しなければならない。
最上位ウィンドウがこのリストに現れない場合、
ウィンドウマネージャはそれがこのリストにある
どのウィンドウよりも高い重要度をもつとみなすことになる。

\atom{WM\_TRANSIENT\_FOR}をもつウィンドウは、
自分自身のプロパティ\atom{WM\_COLORMAP\_WINDOWS}を
もつことができるし、
適切であれば、
自分が一時的であると表しているウィンドウの
プロパティに現れることもできる。

\begin{note}{根本的理由}
自分がカラーマップを要求することに関するヒントを、
クライアントがウィンドウマネージャに
どのようにして与えるかということに対して、
代案となるデザインがあった。
その代案となるデザインはウィンドウのリストではなく、
カラーマップのリストを指定した。
現在のデザイン、すなわちウィンドウのリストは、
2つの理由によって選ばれた。
第一に、それによってウィンドウマネージャは
カラーマップのビジュアルを見つけることができたので、
ビジュアルに依存してカラーマップを
インストールする方針が可能になった。
第二に、それによってウィンドウマネージャは、
\eventmask{VisibilityChange}で
当のウィンドウに関するイベントを懇請することができて、
カラーマップのインストールが必要なウィンドウが可視の場合にだけ、
カラーマップをインストールするように保証できる。
代案となるデザインは、これらの方針のどちらも考慮していない。
\end{note}

\begin{note}{実装者へのアドバイス}
クライアントは接続セットアップ情報の
\mem{min-installed-maps}フィールドと
\mem{max-installed-maps}フィールドを
知っていなければならないし、
その最小値が、\req{InstallColormap}リクエストの説明にある
Xプロトコルで定義された「要求リスト」に
影響を与えることを承知していなければならない。
要するに、最近インストールした
\mem{min-installed-maps}個のカラーマップは
インストールされるように保証されている。
この値は1であることが多いので、
複数のカラーマップを必要とするクライアントは
注意しなければならない。
\end{note}

可能であればいつでも、
クライアントは上記のメカニズムを使用して、
ウィンドウマネージャにカラーマップのインストールを処理させるように
しなければならない。
しかしながら、
クライアントはポインタをグラブしている間は、
自分自身でカラーマップのインストールを実行することが許されている。
カラーマップのインストールを実行するクライアントは、
最初のインストールに先だって、
ウィンドウマネージャに通知するべきである。
そのクライアントはまた、自分のカラーマップのインストールが
完了したときにも、ウィンドウマネージャに通知するべきである。
次の引数をもつ\req{SendEvent}リクエストを発行することによって、
クライアントはウィンドウマネージャに通知する。

\input{WM_COLORMAP_NOTIFY}

この
特徴%word:feature
はこのドキュメントのバージョン2.0で導入された。
すべてのウィンドウマネージャがこの特徴を実装することが
期待できるようになるまで、
かなりの期間がかかるだろう。
クライアントはこの特徴を使用する前に、
ウィンドウマネージャのコンプライアンスレベル（追従レベル）を
（セクション4.3で記述しているメカニズムを使用して）調べ、
そのウィンドウマネージャがこの特徴をサポートするか
確認するべきである。
このことは、クライアントと古いウィンドウマネージャの間で、
カラーマップのインストールが衝突するのを防ぐために必要である。

クライアントがカラーマップのインストールのコントロールを
要請している間ずっと、
ウィンドウマネージャは
カラーマップのインストールを差し控えなければならない。
ウィンドウマネージャは
クライアントがカラーマップのインストールを終えたときに、
自分のカラーマップフォーカスの方針を回復できるように、
インストールされるカラーマップ一式をたどり続けなければならない。

このテクニックにはレース条件があり、
それはクライアントが自分の通知メッセージ
（上記の\event{ClientMessage}イベント）を発行した後でさえも、
カラーマップがインストールされ続けるという結果をもたらす
かもしれない。
例えば、クライアントの
\req{SendEvent}リクエストと\req{InstallColormap}リクエストが
終わるまで実行されない、
いくつかの\req{InstallColormap}リクエストを
ウィンドウマネージャが発行するかもしれず、
したがってウィンドウマネージャは
クライアントのカラーマップをアンインストールしないかもしれない。
クライアントが依然としてポインタをグラブしたままで、
クライアントが「完了」メッセージを発行する前にこのことが起きれば、
そのクライアントは望ましいカラーマップを再びインストールしてもよい。

\begin{note}{実装者へのアドバイス}
クライアントがこのメカニズムを
ポップアップウィンドウのようなものに対して、
そしてオーバライドリダイレクト属性をセットした
ウィンドウを使用するアニメーションに対して
使用するように期待されている。

クライアントが「完了」メッセージを発行できなければ、
ウィンドウマネージャは
カラーマップをインストールする自分の方針が一時停止した
状態に陥るかもしれない。
ウィンドウマネージャの実装者は、
カラーマップをインストールする方針を
ユーザからのコマンドに応えてリセットする特徴を
実装したいと思うかもしれない。
\end{note}

%-----------------------------------------------------------------------------

\subsection{アイコン}

クライアントは次のようにすることにより、
自分のアイコンの望ましい外観について、
ウィンドウマネージャにヒントを与えることができる。

\begin{itemize}
\item \atom{WM\_ICON\_NAME}の文字列をセットする。

アイコンに関する概念がクライアントがもつ概念と著しく異なる
ウィンドウマネージャにとっては、
この文字列は頼みの綱となるので、
すべてのクライアントはこれをセットしなければならない。

\item ピクスマップをプロパティ\atom{WM\_HINTS}の
\mem{icon\_pixmap}フィールドにセットし、
できる限りもうひとつのピクスマップを
\mem{icon\_mask}フィールドにセットする。

ウィンドウマネージャは、
マスクとなるピクスマップでマスクしたピクスマップを表示するように
期待されている。
そのピクスマップは
ルートウィンドウのプロパティ\atom{WM\_ICON\_SIZE}のなかに見つかる
サイズのひとつでなければならない。
このプロパティが見つからなければ、
そのウィンドウマネージャはアイコンピクスマップを表示しそうもない。
ウィンドウマネージャは普通、
\atom{WM\_ICON\_SIZE}に合わないピクスマップを
クリップするか、タイルパターンとして描画する。

\item ウィンドウをプロパティ\atom{WM\_HINTS}の
\mem{icon\_window}フィールドにセットする。

クライアントがIconic状態にあるときはいつでも、
そのウィンドウをマップするように
ウィンドウマネージャは期待されている。
一般に、アイコンウィンドウのサイズは
ルートウィンドウに\atom{WM\_ICON\_SIZE}が存在すれば、
それが指定するサイズのひとつでなければならない。
ウィンドウマネージャは
アイコンウィンドウのサイズを自由に変更できる。
\end{itemize}

Iconic状態にあるとき、
ウィンドウマネージャは通常次のことを保証する。

\begin{itemize}
\item そのウィンドウの\atom{WM\_HINTS}.\mem{icon\_window}が
セットされていれば、それが指定するウィンドウが可視である。

\item そのウィンドウの\atom{WM\_HINTS}.\mem{icon\_window}は
セットされていないが、\atom{WM\_HINTS}.\mem{icon\_pixmap}が
セットされていれば、それが指定するピクスマップが可視である。

\item そうでなければ、そのウィンドウの\atom{WM\_ICON\_NAME}の
文字列が可視である。
\end{itemize}

クライアントは自分のアイコンウィンドウに関する
次の規約に従わなければならない。

\begin{note}{規約}
\begin{enumerate}
\item アイコンウィンドウは、
ルートウィンドウの子で\sym{InputOutput}クラスでなければならない。
\item アイコンウィンドウのサイズは、
ルートウィンドウにあるプロパティ\atom{WM\_ICON\_SIZE}が指定する
サイズのひとつでなければならない。
\item アイコンウィンドウは、
該当するスクリーンの、ルートウィンドウのビジュアルと
デフォルトのカラーマップを使用しなければならない。
\item クライアントは、自分のアイコンウィンドウをマップしてはならない。
\item クライアントは、自分のアイコンウィンドウをアンマップしてはならない。
\item クライアントは、自分のアイコンウィンドウの配置構成を変更してはならない。
\item クライアントは、自分のアイコンウィンドウに
オーバライドリダイレクト属性をセットしてはならないし、
\eventmask{ResizeRedirect}で
自分のアイコンウィンドウに関するイベントを懇請してはならない。
\item クライアントは、自分のアイコンウィンドウで
入力イベントを受け取れることに依存するべきではない。
\item クライアントは、自分のアイコンウィンドウの境界を操作するべきではない。
\item クライアントは、\eventmask{Exposure}で
自分のアイコンウィンドウに関するイベントを懇請するべきであり、
要求されたときはそれを再描画するべきである。
\end{enumerate}
\end{note}

ウィンドウマネージャがクライアントのアイコンウィンドウに対し、
キーボードやマウスの入力イベントをサポートするかどうかに関しては、
ウィンドウマネージャによって異なる。
ほとんどのウィンドウマネージャは
クライアントがキーボードとマウスボタンのサブセットを
受け取ることを許す。

アイコンウィンドウで見つけるプロパティ
\atom{WM\_NAME},
\atom{WM\_ICON\_NAME},
\atom{WM\_NORMAL\_HINTS},
\atom{WM\_HINTS},
\longatom{WM\_\linebreak[3]CLASS}{WM\_CLASS},
\atom{WM\_TRANSIENT\_FOR},
\atom{WM\_PROTOCOLS},
\atom{WM\_COLORMAP\_WINDOWS},
\atom{WM\_COMMAND}や、
\longatom{WM\_CLIENT\_\linebreak[3]MACHINE}{WM\_CLIENT\_MACHINE}を、
ウィンドウマネージャはすべて無視する。

%-----------------------------------------------------------------------------

\subsection{ポップアップウィンドウ}

ウィンドウをポップアップしたいクライアントは、
次の3つの事項のひとつを行うことができる。

\begin{enumerate}
\item クライアントはもうひとつの普通の最上位ウィンドウを生成し、
マップすることができる。
ウィンドウマネージャはそれを普通に装飾し、普通に管理することになる。
続くウィンドウグループの解説を見よ。

\item そのウィンドウが比較的短い時間可視であり、
いくらか軽い扱いを受けるのがふさわしい場合、
クライアントはプロパティ\atom{WM\_TRANSIENT\_FOR}を
セットすることができる。
クライアントはより少ない装飾を期待できるが、
そのウィンドウに関する通常のウインドウマネージャのためのプロパティを
すべてセットできる。
ダイアログボックスがその例である。

\item そのウィンドウがかなり短い時間可視であり、
いっさい装飾するべきではない場合は、
クライアントはオーバライドリダイレクト属性をそのウィンドウに
セットすることができる。
一般に、これを行う場合は、
そのウィンドウをマップしている間ずっと、
ポインタをグラブしなければならない。
ウィンドウマネージャはこれらのウィンドウに関して
いっさい干渉しないので、
注意して使用しなければならない。
ポップアップメニューが適切な使用例である。
\end{enumerate}

\begin{note}{実装者へのアドバイス}
ウィンドウマネージャはオーバライドリダイレクト属性がセットされた
ウィンドウを管理していないので、
ユーザはそのウィンドウを移動したり、
そのサイズやスタックの順序を変更したり、
入力フォーカスをそれに移したりすることができない。
クライアントがオーバライドリダイレクト属性をセットしたウィンドウで
キーボードの打鍵を受け取る必要がある場合、
クライアントはキーボードをグラブするか、
あるいはオーバライドリダイレクト属性をセットしていない、
局所的に能動的か広域的に能動的なフォーカスモデルを選んだ、
もうひとつの最上位ウィンドウをもつべきである。
残りのウィンドウが\atom{WM\_TAKE\_FOCUS}メッセージ
（\event{ClientMessage}イベント）を受け取った場合、
またはセクション4.1.7の
広域的に能動的なフォーカスモデルの説明で記載している
イベントのひとつを受け取った場合、
クライアントはオーバライドリダイレクト属性をセットしたウィンドウに
入力フォーカスをセットしてもよい。
\end{note}

自分が一時的であると表すウィンドウがアイコン化されるときに、
\atom{WM\_TRANSIENT\_FOR}をもつウィンドウがアイコン化されるべきかを、
ウィンドウマネージャは自由に決定できる。
\atom{WM\_TRANSIENT\_FOR}をもつウィンドウを表示するクライアントが、
それらが一時的であると表すウィンドウをアイコン化させる
（あるいは、させるように要求する）場合は、
そのクライアントが\atom{WM\_TRANSIENT\_FOR}をもつウィンドウに関して
同じ操作を実行するように要求する必要はない。すなわち、
それがウィンドウマネージャが適用したい方針であれば、
ウィンドウマネージャがその状態を変更することになる。

%-----------------------------------------------------------------------------

\subsection{ウィンドウグループ}

一連の最上位ウィンドウを
（仮にそれらが多くのクライアントに所属していても）
ユーザの視点からみて関連しているものとして扱うべきであれば、
プロパティ\atom{WM\_HINTS}の\mem{window\_group}フィールドを使用して、
それらを関連させなければならない。

それらのウィンドウのひとつ
（すなわち、残りのウィンドウが指すひとつのウィンドウ）は、
グループリーダであり、
個々のプロパティとは対照的に、グループのプロパティを保持する。
ウィンドウマネージャはグループリーダを、
グループのそのほかのウィンドウとは異なるように扱ってよい。
例えば、グループリーダは最大限の装飾が施されてもよいし、
グループのそのほかのウィンドウはそれが制限されてもよい。

クライアントがグループリーダを常にマップする必要はない。
すなわち、グループリーダは単にプレースホルダとして存在するだけの
ウィンドウであってもよい。

グループに含まれるウィンドウを扱うための方針を決定することは、
ウィンドウマネージャしだいである。
現在、個々の操作とは対照的に、
グループの操作をクライアントが要求する方法はない。

%-----------------------------------------------------------------------------

\section{ウィンドウマネージャの行動に対するクライアントの応答}

ウィンドウマネージャは、主にクライアントの最上位ウィンドウにある、
クライアントの資源に関して、多くの操作を実行する。
クライアントはこのことに関して争おうとするべきではないが、
ウィンドウマネージャのその操作に関して通知を受け取るように選んでもよい。

%-----------------------------------------------------------------------------

\subsection{親の変更}

ウィンドウマネージャのなかには、
ルートウィンドウの子として生成されたウィンドウを、
そのウィンドウマネージャに所属している
あるウィンドウの子として表示するために、
クライアントの最上位ウィンドウの親を変更してしまうものもあるということを、
クライアントは承知しておくべきである。
この親の変更がクライアントに与える影響は、次の通りである。

\begin{itemize}
\item \req{QueryTree}リクエストの戻り値である親ウィンドウは、
もはや親が変更されたそのウィンドウを生成した
\req{CreateWindow}リクエストに与えたものではない。
最上位ウィンドウの親がどのウインドウに変更されたのか、
クライアントがそのウィンドウの正体に気づいている
必要があってはならない。
特に、さらに多くの最上位ウィンドウを生成したいクライアントは、
それらの新しいウィンドウの親としてルートウィンドウを
使用し続けなければならない。

\item Xサーバは\req{ConfigureWindow}リクエストの座標 ($x$, $y$) を
新しい親の座標空間で解釈する。
実際には、親を変更するウィンドウマネージャが普通は
これらの操作を横取りしてしまう（セクション4.2.2を見よ）ので、
通常それらの座標をXサーバが解釈することはない。
クライアントはこれらのリクエストに対して、
ルートウィンドウの座標空間を使用しなければならない
（セクション4.1.5を見よ）。

\item 特定の兄弟ウィンドウを指定する
\req{ConfigureWindow}リクエストは失敗するかもしれない。
指定されるそのウィンドウがかつては兄弟であったとしても、
親を変更する操作の後ではもはやそうではないからである
（セクション4.1.5を見よ）。

\item \req{GetGeometry}リクエストによって
返された座標 ($x$, $y$) は、その親の座標空間で表されているため、
親の変更操作の後では直接的に役に立つものではない。

\item 背景ピクスマップに\sym{ParentRelative}を指定した場合は
予測できない結果となる。

\item カーソルに\sym{None}を指定した場合は
予測できない結果となる。
\end{itemize}

\pagebreak

自分のウィンドウの親が変更されたときに、
それを通知して欲しいクライアントは、
\eventmask{StructureNotify}で
自分の最上位ウィンドウに関するイベントを懇請することができる。
クライアントは親の変更が生じた場合に
\event{ReparentNotify}イベントを受け取ることになる。
クライアントが最上位ウィンドウをWithdrawn状態にするとき、
ウィンドウマネージャは、
そのウィンドウの親をかつてどこか別のウィンドウに変更していた場合、
その親を変更してルートウィンドウにもどす。

ウィンドウマネージャがクライアントのウィンドウの親を変更する場合、
親が変更されたウィンドウは
親ウィンドウのセーブセットに置かれることになる。
このことは、親が変更されたウィンドウが、
ウィンドウマネージャが終了する場合に破壊されないこと、
および、それをマップしていなかった場合に再びマップすることを意味する。
このことは、一時的ウィンドウやクライアントのアイコンウィンドウを含む、
ウィンドウマネージャが親を変更するクライアントのウィンドウすべてに
適用されることに注意。

%-----------------------------------------------------------------------------

\subsection{操作のリダイレクト}

ウィンドウマネージャのなかには、
クライアントのいくつかのリクエストを横取りし、
リダイレクトするように調停するものもあるということを、
クライアントは承知しているべきである。
リダイレクトされるリクエストは実行されない。
代わりに、そのリクエストによって
イベントがウィンドウマネージャに送られることになる。
イベントを受け取ったそのウィンドウマネージャは、
何もしないことにするか、
引数を変更するか、
あるいはクライアントの代わりにリクエストを実行しようと
判断するかもしれない。

リクエストがリダイレクトされるかもしれないということから、
リダイレクト可能なリクエストを発行するとき、
そうしたリクエストが実際に実行されるときでも、
クライアントはあらゆるそうしたリクエストが
実際に実行されるとみなせない、ということがわかる。
リダイレクト可能なリクエストは、
\req{MapWindow}, \req{ConfigureWindow}と\req{CirculateWindow}である。

\begin{note}{実装者へのアドバイス}
\req{MapWindow}リクエストが横取りされ、
\req{PolyLine}がマップしていないウィンドウに出力するかもしれないので、
次のことは正しくない。

\begin{quote}\raggedright
MapWindow A\\
PolyLine A GC \textless point\textgreater\ \textless point\textgreater\ \ldots
\end{quote}

クライアントはウィンドウを描画する前に
\event{Expose}イベントを待つべきである\footnote{%
仮にクライアントがバッキングストア属性を
\sym{Always}にセットしている場合でも、
このことはあてはまる。
バッキングストア属性は単にヒントであり、
Xサーバはバッキングストアの内容を維持するのをいつやめてもよい。}。

この次の例は、
与えた引数で\req{ConfigureWindow}リクエストが実際に実行されると、
間違って想定している。

\begin{quote}\raggedright
ConfigureWindow 幅=$N$ 高さ=$M$\\
\textless ウィンドウが$N \times M$であると想定して出力する\textgreater
\end{quote}

クライアントは\eventmask{StructureNotify}で
自分のウィンドウに関するイベントを懇請し、
\event{ConfigureNotify}イベントを
たどることによってウィンドウのサイズを監視しなければならない。

クライアントは、
自分がマップしたばかりのウィンドウにフォーカスをセットしようとするときに、
特に注意しなければならない。
この一連のリクエストはXプロトコルのエラーをもたらすかもしれない。

\begin{quote}\raggedright
MapWindow B\\
SetInputFocus B
\end{quote}

\req{MapWindow}リクエストが横取りされた場合、
そのウィンドウは依然としてマップしていないので、
\req{SetInputFocus}リクエストがエラーを発生させることになる。
この問題の解決法は、
\eventmask{VisibilityChange}で
クライアントがそのウィンドウに関するイベントを懇請して、
ウィンドウが可視であることを示す\event{VisibilityNotify}イベントを
自分が受け取るまで、
\req{SetInputFocus}リクエストの発行を遅らすことである。

このテクニックは正しい操作を保証するものでない。
\req{SetInputFocus}リクエストがXサーバに届く頃には、
ユーザはそのウィンドウをアイコン化してしまっているかもしれず、
やはりエラーを引き起こすかもしれない。
また、ウィンドウマネージャはIconic状態で
ウィンドウをマップしようと思うかもしれず、
その場合そのウィンドウは可視でないことになる。
このことは\event{VisibilityNotify}イベントの発生を
不定に遅らすことになる。
クライアントはこれらのケースを扱えるように
用意しておくべきである。
\end{note}

オーバライドリダイレクト属性をセットしたウィンドウは、
リダイレクトから免れることができる。
しかし、その属性を最上位ウィンドウにセットするのは、
その属性をセットしたウィンドウをマップしている間ずっと、
残りのウィンドウの入力処理を妨げる必要がある場合
（セクション4.1.10）と、
\event{ResizeRequest}イベントに応答する間
（セクション4.2.9）に限るべきである。

Withdrawn状態でない最上位ウィンドウをいっさいもたないで、
オーバライドリダイレクト属性をセットした
最上位ウィンドウをマップするクライアントは、
その系の状態のすべての責務を引き継いでいる。
そうしたクライアントの責務は、次の通りである。

\begin{itemize}
\item どんなものであれ
ウィンドウマネージャが以前から存在していれば、
それが自分の行動に干渉するのを妨げること。

\item 自分がそのウィンドウをアンマップした後、
どんなものであれウィンドウマネージャが
以前から存在していれば、
それが混乱しないように現状を正確に元へもどすこと。
\end{itemize}

事実上、この種のクライアントは臨時のウィンドウマネージャとして行動する。
そうしたクライアントは、
ウィンドウマネージャが維持しようとしている
ユーザインタフェイスの方針について知らないし、
そうしたクライアントのユーザインタフェイスの振る舞いは
要求の少ないクライアントのユーザインタフェイスと
衝突しがちなので、
そうするのは断固として思いとどまるべきである。

%-----------------------------------------------------------------------------

\subsection{ウィンドウの移動}

ウィンドウマネージャが
サイズの変更を伴わずに最上位ウィンドウを移動させる場合、
クライアントはその移動に伴う、
合成の\event{ConfigureNotify}イベントを受け取ることになる。
そのイベントは、ルートウィンドウの座標空間で、その新しい位置を記述する。
クライアントは移動させられることに対して、
より良い位置に移動しようと試みることで応えるべきではない。

最上位ウィンドウの親は変更されてしまっているかもしれないので、
仮に最上位ウィンドウに関する本物の\event{ConfigureNotify}イベントが、
そのウィンドウの新しい位置は自分の親に対して変化していないと報告しても、
そうした本物の\event{ConfigureNotify}イベントはすべて、
ルートウィンドウに関するそのウィンドウの位置が変わってしまったかもしれない、
という意味を含む。
そのイベントに含まれる座標は、この場合、
直接的には役に立たないことに注意。

ウィンドウマネージャは、次の引数をもつ\req{SendEvent}リクエストを用いて、
そうしたイベントを送ることになる。

\input{ConfigureNotify}

%-----------------------------------------------------------------------------

\subsection{ウィンドウのサイズの変更}

クライアントは\eventmask{StructureNotify}で
自分の最上位ウィンドウに関するイベントを懇請することによって、
サイズが変更されるという通知を受け取るように選ぶことができる。
そのイベントのサイズの情報は正しいが、
位置はその親ウィンドウに対するものである。
（その親ウィンドウはルートウィンドウではないかもしれない）。

サイズが変更されることに対してクライアントは、
自分に与えられたサイズを受諾し、
それに最善を尽くすことで応えなければならない。
サイズが変更されることに対してクライアントは、
自分自身をより良いサイズに変更しようとすることで
応えるべきではない。
そのサイズで動作するのが不可能であれば、
クライアントはIconic状態へ変化するように
要求して構わない。

%-----------------------------------------------------------------------------

\subsection{アイコン化}

Withdrawn状態にない最上位ウィンドウは、
マップされていればNormal状態にあり、
マップされていなければIconic状態にある。
仮にそのウィンドウの親が変更されていたとしても、
このことはあてはまり、
ウィンドウマネージャは
そのウィンドウをIconic状態に切り替えるときに、
その親と同様にそのウィンドウをアンマップすることになる。

クライアントは、\eventmask{StructureNotify}で
自分の最上位ウィンドウに関するイベントを懇請することにより、
こうした状態の変化が通知されるように選ぶことができる。
最上位ウィンドウは、
Iconic状態になるときは\event{UnmapNotify}イベントを受け取り、
Noamal状態になるときは\event{MapNotify}イベントを
受け取ることになる。

%-----------------------------------------------------------------------------

\subsection{カラーマップの変更}

自分のカラーマップが
インストール、アンインストールされるのを通知して欲しい
クライアントは、
\eventmask{ColormapChange}で
自分の最上位ウィンドウに関するイベントと、
自分の最上位ウィンドウのプロパティ\atom{WM\_COLORMAP\_WINDOWS}で
自分が指定したウィンドウすべてに関するイベントを
懇請しなければならない。
そうしたウィンドウにカラーマップが
インストール、アンインストールされるときに、
そのウィンドウは\mem{new}フィールドが\sym{False}の
\event{ColormapNotify}イベントを受け取ることになる。

%-----------------------------------------------------------------------------

\subsection{入力フォーカス}
クライアントは\eventmask{FocusChange}で自分の最上位ウィンドウに関する
イベントを懇請することにより、
自分が入力フォーカスをもつという通知を要求することができる。
その場合、
クライアントは\event{FocusIn}と\event{FocusOut}イベントを受け取ることになる。
最上位ウィンドウのプロパティ\atom{WM\_PROTOCOLS}に
\atom{WM\_TAKE\_FOCUS}をセットしていなかった場合や、
次の事項のひとつを満たしていなかった場合は、
クライアントは自分のサブウィンドウのひとつに入力フォーカスをセットする
必要があっても、そうしてはならない。

\begin{itemize}
\item \atom{WM\_HINTS}の\mem{input}フィールドを\sym{True}にセットし、
自分の最上位ウィンドウのひとつに実際に入力フォーカスをもっている。

\item \atom{WM\_HINTS}の\mem{input}フィールドを\sym{False}にセットし、
セクション4.1.7で記述しているようなふさわしいイベントを受け取った。

\item セクション4.1.7で記述しているような
\atom{WM\_TAKE\_FOCUS}メッセージ
（\event{ClientMessage}イベント）を受け取った。
\end{itemize}

クライアントはフォーカスを移そうとする際、
ポインタをワープさせてはならない。
つまり、フォーカスをセットしても
ポインタはそのままにしておかなければならない。
さらに多くの情報については、セクション6.2を見よ。

ひとたびクライアントがこれらの条件を満たせば、
\req{SetInputFocus}リクエストを用いることによって、
クライアントはフォーカスを自分の別のウィンドウに移してもよい。
そのリクエストは次のように定義される。

\begin{define}{\req{SetInputFocus}}
\mem{focus}: ウィンドウ or \sym{PointerRoot} or \sym{None}\\
\mem{revert-to}: \{\sym{Parent}, \sym{PointerRoot}, \sym{None}\}\\
\mem{time}: タイムスタンプ または \sym{CurrentTime}\\
\end{define}

\begin{note}{規約}
\begin{enumerate}
\item \req{SetInputFocus}リクエストを用いるクライアントは
\mem{time}フィールドを、そうしようとする原因となったイベントの
タイプスタンプにセットするべきである。
\event{FocusIn}イベントはタイムスタンプをもたないので、
\event{FocusIn}イベントにはその資格がない。
クライアントは対応する\event{EnterNotify}イベントなしに
フォーカスを獲得してもよい。
クライアントは引数\mem{time}に\sym{CurrentTime}を
使用するべきではない。

\item \req{SetInputFocus}リクエストを使用して、
フォーカスを自分のウィンドウのひとつにセットするクライアントは、
その\mem{revert-to}フィールドを\sym{Parent}に
セットするべきである。
\end{enumerate}
\end{note}

%-----------------------------------------------------------------------------

\subsection{ClientMessageイベント}

\event{ClientMessage}イベントが自分自身に送られてくるのを
クライアントが妨げる方法はない。

プロパティ\atom{WM\_PROTOCOLS}をもつ最上位ウィンドウには、
そのプロパティに含まれるアトムが指定するプロトコルに固有な
\event{ClientMessage}イベントが送られてくるかもしれない
（セクション4.1.2.7を見よ）。
すべてのプロトコルで、\event{ClientMessage}イベントは次のようになる。

\input{ClientMessage}

イベントの残りのフィールドは、\mem{window}フィールドを含め、
そのプロトコルが決定する。

次の引数をもつ\req{SendEvent}リクエストを使用して、
これらのイベントを送ることになる。

\input{SendEvent}

%-----------------------------------------------------------------------------

\subsubsection{ウィンドウの消去}

通常複数の最上位ウィンドウをもち、
自分の最上位ウィンドウのいくつかが消去された後も
サーバと接続されたままであるべきクライアントは、
そのようなウィンドウ関してそれぞれ、
アトム\atom{WM\_DELETE\_WINDOW}を
プロパティ\atom{WM\_PROTOCOLS}に含めなければならない。
そうしたクライアントは上記のような\mem{data}[0]フィールドが
\atom{WM\_DELETE\_WINDOW}である
\event{ClientMessage}イベントを受け取ることになる。

\atom{WM\_DELETE\_WINDOW}メッセージを受け取ったクライアントは、
ユーザが仮定上のメニューから
「ウィンドウの消去」を選択したかのように
振る舞わなければならない。
クライアントはユーザと、
どんなものでも確認のための対話を実行しなければならず、
クライアントがそのウィンドウの消去を完結すると決めた場合は、
次のことをしなければならない。

\begin{itemize}
\item そのウィンドウの状態を（セクション4.1.4の説明のように）
Withdrawn状態に変更するか、そのウィンドウを破壊する。

\item そのウィンドウと結びついている内部状態をすべて破壊する。
\end{itemize}

その対話でユーザが消去を中断する場合は、
クライアントはそのメッセージを無視しなければならない。

クライアントはユーザと対話して、
例えば、消去しようとしているウィンドウと結びついている
ファイルを保存するべきか、
あるいはそのウィンドウの消去を取り消すべきかどうか尋ねることができる。
クライアントはウィンドウそれ自身を破壊するように
要求されているのではない。
したがって、その資源は再利用してもよいが、
それと結びついている状態（例えば、バッキングストア）は
すべて解放しなければならない。

クライアントが破壊を中断して、
それからユーザが再び「ウィンドウの消去」を選択した場合、
ウィンドウマネージャは\atom{WM\_DELETE\_WINDOW}のプロトコルを
再び始めなければならない。
プロパティ\atom{WM\_PROTOCOLS}に
\atom{WM\_DELETE\_WINDOW}を含むウィンドウに関して、
ウィンドウマネージャは\req{DeleteWindow}リクエストを
使用してはならない。

プロパティ\atom{WM\_PROTOCOLS}に\atom{WM\_WINDOW\_DELETE}を
含めないように選択したクライアントは、
ユーザがそのクライアントの最上位ウィンドウのひとつを消去するように求めた場合、
Xサーバとの接続を断たれるかもしれない。

%-----------------------------------------------------------------------------

\subsection{リクエストのリダイレクト}

普通のクライアントも、ちょうどウィンドウマネージャがするように、
\eventmask{SubstructureRedirect}で
親ウィンドウに関するイベントを懇請するか、
\eventmask{ResizeRedirect}で
ウィンドウそれ自身に関するイベントを懇請する
ことにより、
リダイレクトのメカニズムを使用することができる。
しかしながら、これらのイベントは
1つのウィンドウにつき1つのクライアントしか懇請できないので、
衝突しないようにするためには規約が必要である。

\begin{note}{規約}
（ウィンドウマネージャを含む）クライアントは、
\eventmask{SubstructureRedirect}と\eventmask{ResizeRedirect}で
自分が所有するウィンドウに関するイベントだけを
懇請しなければならない。
\end{note}

特に、自分のサイズが変更される場合に何か特別な行動をとる
必要のあるクライアントは、
\eventmask{ResizeRedirect}で自分の最上位ウィンドウに関する
イベントを懇請することができる。
そのようなクライアントは、
自分のウィンドウのサイズをウィンドウマネージャが変更する場合に
\event{ResizeRequest}イベントを受け取ることになり、
サイズの変更は、実際には行われないことになる。
ウィンドウマネージャがクライアントのウィンドウのサイズを
変更したいという情報を、
クライアントは自分の好きなように利用して構わない。
しかし、クライアントはそのウィンドウを、
そのイベントが指定する幅と高さに、なるべく早く構成するべきである。
サイズの変更を、ウィンドウマネージャが横取りし実行する
（そうしてこの過程が再び始まる）のではなく、
実際にこの段階でサイズが変更されるのを保証するために、
クライアントは一時的にオーバライドリダイレクト属性をそのウィンドウに
セットする必要がある。

\begin{note}{規約}
\event{ResizeRequest}イベントを受け取ったクライアントは、
次のようにすることで応えるべきである。
\begin{itemize}
\item そのイベントが指定するウィンドウの
オーバライドリダイレクト属性をセットする。
\item できるだけ早く、
そのほかのあらゆるジオメトリに関するリクエストを使用する前に、
そのイベントが指定するウィンドウを、
そのイベントが指定する幅と高さに構成する。
\item そのイベントが指定するウィンドウの
オーバライドリダイレクト属性をクリアする。
\end{itemize}
\end{note}

ウィンドウマネージャは、
クライアントがこの規約に従っていないのを検出したら、
どんな処置であれ、
自分がそのクライアントを扱うのに適すると考える処置を
とって構わない。

%-----------------------------------------------------------------------------

\section{セレクションによるウィンドウマネージャとの通信}

自分が管理するスクリーンについてそれぞれ、
ウィンドウマネージャは\atom{WM\_S$n$}という名前の
セレクションを獲得することになる。
セクション1.2.6の説明のように$n$はスクリーン番号である。
ウィンドウマネージャはセクション2.8で記述している
「マネージャセレクション」の規約に従わなければならない。
クライアントがこのセレクションに関する変換リクエストを
発行することによって、
いろいろな情報やサービスを要求できるというのが、
その趣旨である。
ウィンドウマネージャは自分のマネージャセレクションに関して、
次のターゲットへの変換をサポートしなければならない。

\input{VERSION}

%-----------------------------------------------------------------------------

\section{ウィンドウマネージャのためのプロパティのタイプの要約}

ウィンドウマネージャに関するプロパティは、
次の表に要約されている
（{\romanshape{it}\selectfont Xlib --- C Language X Interface}の
セクション14.1も見よ）。

\input{PropertiesSummary.tex}
