\setcounter{chapter}{5}
\chapter{Manipulation of Shared Resources}

Xバージョン11では、
例えば入力フォーカス、ポインタ、カラーマップといった、
多くの共有資源を操作することをクライアントは許されている。
クライアントが秩序正しく資源を共有するために、
規約が必要である。

%-----------------------------------------------------------------------------

\section{入力フォーカス}

明示的に入力フォーカスをセットするクライアントは、
次の2つのモードのひとつを守るべきである。
\begin{itemize}
\item Locally active mode
\item Globally active mode
\end{itemize}

\begin{note}{規約}
\begin{enumerate}
\item 局所的に能動的なクライアントは、
入力フォーカスがすでに自分のウィンドウのひとつにあるとき、
または自分が\atom{WM\_TAKE\_FOCUS}メッセージを
受け取ったときにだけ、
入力フォーカスを自分のウィンドウのひとつに
セットするべきである。
このようなクライアントは\atom{WM\_HINTS}の\mem{input}フィールドを
\sym{True}にセットしなくてはならない。

\item 広域的に能動的なクライアントは、
自分がマウスボタンイベントか受動的にグラブされた
キーボードイベントを受け取ったとき、または
\atom{WM\_TAKE\_FOCUS}メッセージを受け取ったときにだけ、
入力フォーカスを自分のウィンドウのひとつに
セットするべきである。
このようなクライアントは\atom{WM\_HINTS}の\mem{input}フィールドを
\sym{False}にセットしなくてはならない。

\item 加えてクライアントは、\sym{CurrentTime}ではなく、
自分が入力フォーカスを
セットしようとする原因となったイベントのタイムスタンプを、
\req{SetInputFocus}リクエストの\mem{time}フィールドとして、
使用しなければならない。
\end{enumerate}
\end{note}

%-----------------------------------------------------------------------------

\section{ポインタ}

一般にクライアントは、ポインタをワープさせてはならない。
しかしながら、ウィンドウマネージャはそうするかもしれない。
（例えば、いつでも入力フォーカスのあるウィンドウにポインタがある
ことを変わらず維持する目的で）。
そのほかのウィンドウマネージャは、
ユーザがポインタを唯一コントロールしているという幻想を
維持したいかもしれない。

\begin{note}{規約}
\begin{enumerate}
\item クライアントはポインタをワープさせてはならない。
\item ポインタをワープさせることに固執するクライアントは、
\req{WarpPointer}リクエストの引数\mem{src-window}を、
自分のウィンドウのひとつにセットするときに限り、
そうしなければならない。
\end{enumerate}
\end{note}

%-----------------------------------------------------------------------------

\section{グラブ}

クライアントがあるウィンドウに関してボタンやキーのグラブを
確立しようとしても、
なにかそのほかのクライアントが既にその同じウィンドウ関して
相反するグラブを確立していた場合は、
そのグラブの確立は失敗することになる。
それゆえ、グラブは共有資源であり、
それらの利用には規約が必要である。

クライアントはウィンドウマネージャが動作していても、
可能な限りそれが動作していない場合と同様に振る舞うべきである
という原則に準拠して、
入力フォーカスを持ったクライアントは、利用可能なキーと
ボタンをすべて、自分が受け取ることができるとみなしてよい。

\begin{note}{規約}
ウィンドウマネージャの機能のためのものとして登録されている
キーシム（例えば、hypothetical WINDOWキーシム）をもつキーに
関するイベントを除き、
自分のクライアントがすべてのキーとすべてのボタンから
イベントを受け取れるようなメカニズムを、
ウィンドウマネージャは確実に提供しなければならない。
\end{note}

言い換えれば、
Xコンソーシアムがいくつかのキーシムを
ウィンドウマネージャの機能のために予約されているものとして
登録しなければ、あるいは登録するまで、
ウィンドウマネージャは、クライアントが
どのキーやボタンからも（修飾キーにかかわらず）イベントを
受け取れるようなメカニズムを提供するべきである。
現在、ウィンドウマネージャの機能のために登録されているキーシムは
いっさいない。

そうであるとしても、
ウィンドウマネージャのなかには
この規約に従わないことを選ぶものもあるかもしれないし、
ユーザがいくつかのキーイベントを伝えるために都合のよい
手段を提供しないものもあるかもしれないので、
クライアントはプログラムの動作を喚起するために使用する
キーとボタンの組み合わせを変更できるように勧告されている。

\begin{note}{規約}
クライアントは自分が所有するウィンドウに関してだけ、
ボタンとキーのグラブを確立するべきである。
\end{note}

特に、クライアントの最上位ウィンドウで
グラブを確立したいウィンドウマネージャが、
ルートウィンドウでグラブを確立するか、
そのウィンドウの親を変更して適切なアンセスタでグラブを確立する
べきであるということを、この規約は意味している。
いくつかのケースでは、
ウィンドウマネージャは受け取るイベントを消費して、
それに続くイベントがクライアントに向かう状態に
ウィンドウを置きたいかもしれない。
例:

\begin{itemize}
\item ウィンドウでのクリックは、フォーカスをセットするが、
そのクリックはそのクライアントに供給されない。
\item 埋もれているウィンドウでのクリックは、それをライズするが、
やはりそのクリックはそのクライアントに供給されない。
\end{itemize}

より典型的には、ウィンドウマネージャは、
自分がイベントを処理したあとで、
そのイベントをクライアントが使用できるようにすることによって、
キーとボタンの組み合わせに対するクライアントのセマンティクスを
置換するというよりはむしろ、増やさなければならない。
これを確実に行うには、ウィンドウマネージャは
その親ウィンドウで、次のようにグラブを確立しなければならない。

\begin{quote}
\mem{pointer/keyboard-mode} == \sym{Synchronous}
\end{quote}

それから、ウィンドウマネージャは次のような指定の
\req{AllowEvents}リクエストを使用して、
そのグラブを解放しなければならない。

\begin{quote}
\mem{mode} == \sym{ReplayPointer/Keyboard}
\end{quote}

このような方法では、クライアントは
まるでそれが横取りされなかったかのように、
イベントを受け取ることになる。

明らかに、これらの規約は可能なユーザインタフェイスの方針に、
いくつかの制限を置く。
ウィンドウマネージャが自分のユーザインタフェイスの方針を
実装することの自由と、
クライアントがそれを実装することの自由との間には、
トレードオフがある。
そのジレンマは次のように解決される:

\begin{itemize}
\item クライアントが所定のどのキーやボタンからも
イベントを受け取るかどうか、受け取るときを、
ウィンドウマネージャに決定させる。
\item 恐らく「Quote」キーのような、
ユーザがどのキーやボタンからもイベントをクライアントに
送ることができるメカニズムを提供するように、
ウィンドウマネージャに要件を置く。
\end{itemize}

%-----------------------------------------------------------------------------

\section{カラーマップ}

セクション4.1.8は、
クライアントが自分のカラーマップの必要性について、
ウィンドウマネージャとコミュニケーションするための規約を
prescribeしている。
あなたのクライアントがDirectColor型のアプリケーションであれば、
標準カラーマップを共有することに関連する規約について、
あなたはXlib --- C Language X Interfaceのセクション14.3を
consultしなければならない。
そうしたクライアントは、そこで記述している適切なスクリーンの
ルートウィンドウにあるプロパティを探し、生成しなければならない。

タイプ\atom{RGB\_COLOR\_MAP}のプロパティの内容は、
次のようになる。

\begin{quote}
----------------------
\end{quote}

\atom{RGB\_COLOR\_MAP}を消去または置換するとき、そのプロパティを
消去するだけでは十分ではない。それに関連するカラーマップ資源を
解放することが同様に重要である。
\mem{kill\_id}が1より大きい場合、引数として\mem{kill\_id}をもつ
\req{KillClient}リクエストを発行することで、
その資源を解放しなければならない。
\mem{kill\_id}が1の場合、引数\mem{colormap}に
（\atom{RGB\_COLOR\_MAP}の）
colormapをもつ\req{FreeColormap}リクエストを発行することで、
その資源を解放しなければならない。
\atom{kill\_id}が0の場合、その資源を解放してはならない。
\atom{RGB\_COLOR\_MAP}を生成するクライアント、
特にこの目的のためにカラーマップ資源が生成される、
\atom{kill\_id}を1にセットしなければならない。
（そして単一の接続を使用して、そのような標準カラーマップを
1つ以上生成できる。）
\atom{RGB\_COLOR\_MAP}を生成するクライアント、
ある方法でカラーマップ資源が共有される、
（例えば、ルートウィンドウに対するデフォルトのカラーマップ
である）、
arbitary資源を生成し、
その資源識別子を\mem{kill\_id}に使用しなければならない。
（そしてその接続では、
そのほかの標準カラーマップをいっさい生成してはならない。）

\begin{note}{規約}
\atom{RGB\_COLOR\_MAP}プロパティが\mem{visual\_id}を
含めないほど短い場合、
その\mem{visual\_id}が適切なスクリーンのルートウィンドウの
ビジュアルであるとみなせる。
\atom{RGB\_COLOR\_MAP}プロパティが
\mem{kill\_id}フィルードを含めないほど短い場合、値0と見なせる。
\end{note}

接続ハンドシェイクの間、サーバはクライアントにinformする。
それぞれのスクリーンのデフォルトのカラーマップを。
これはルートウィンドウのビジュアルのカラーマップであり、
クライアントはそれを使用してカラーマップの共有の程度を
改善することができる。
ルートウィンドウのビジュアルを使用するならば。

%-----------------------------------------------------------------------------

\section{キーボードマッピング}

Xサーバはテーブルを保持している。
（それはGetKeyboardMappingリクエストによって読まれる）
そのテーブルは記述する。
シンボルの集合を。
サーバによって作成されるキーコードをそれぞれ表す
その対応するキーにappearing on。

このテーブルはサーバの操作に影響しない。in any way。
すなわち、それは単に
自分が受け取るキーコードを理解しようとする
クライアントが用いるデータベースである。
しかしながら、それは共有リソースであり、規約を必要とする。

クライアントがこのテーブルを変更することが可能である。
ChangeKeyboardMappingリクエストを用いることにより。
一般にクライアントはこれをおこなってはならない。
特に、これはキーバインディングやキーの再割り当てを
クライアントが実装するべき方法ではない。

サーバから受け取られる一連のキーコードと
特別なエンコーディングで表現される文字列の間の変換は、
クライアントそれぞれについてプライベートな事項である。
（それがin a worldであるべきであるように。
アプリケーションが異なるエンコーディングを使用して
異なる言語とフォントをサポートしているかもしれない。）

キーボードイベントをテキストに変換するためには、
Xlibのリファレンスを見よ。

ChangeKeyboardMappingリクエストを用いる正当な理由は唯一、
キーにかかれているシンボルが
変更されてしまうときだけである。
例えばドボラク（Dvorak）キー変換キットや、
APLのキーキャプス集合がインストールされた
ときのように。

もちろん、クライアントはキーキャプスへの変更を
on trustに受け取らなければならない。

次のことはクライアントとユーザの間のpermissibleな
対話をillustrateしている。

\begin{quotation}
クライアント:「あなたはPauseキーのないサーバで私を
ちょうど始めました。Pauseキーとするべきキーを選び、
それを今押してください。」

ユーザ:Scroll Lockキーを押す。

クライアント:「Scroll LockキーのシンボルにPauseを
加えます。Confirmまたは中止。」

ユーザ:Confirms。

クライアント:ChangeKeyboardMappingリクエストを使用して
Pauseを、すでにScroll Lockをもつキーコードに加え、
このリクエストを発行する。「Scroll Lockキーに
Pauseと描いてください。」
\end{quotation}

\begin{note}{規約}
クライアントはChangeKeyboardMappingリクエストを
利用しなてはならない。
\end{note}

クライアントがキーボードマッピングのテーブルを
変更するのに成功すれば、
すべてのクライアントは
MappingNotify（request==Keyboard）イベントを受け取る
ことになる。
このイベントを受け取ることを避けるためのメカニズムは
いっさいない。

\begin{note}{規約}
MappingNotify（request==Keyboard）イベントを受け取る
クライアントは、自分が使用しているany内部の
キーコード変換テーブルを更新しなくてはならない。
\end{note}

%-----------------------------------------------------------------------------

\section{モデファイヤマッピング}

Xバージョン11は8つのモデファイヤビットを
サポートしている。そのうち3つは予め割り当てられている。
Shift、Lock、Controlに。

それぞれのモデファイヤビットはコントロールされる。
キーのセットは指定される。GetModifierMappingと
SetModifierMappingリクエストによって、
アクセスされるテーブルにおいて。

このテーブルは共有リソースであり、規約が必要である。

予め割り当てられているモデファイヤのひとつを用いる必要のある
クライアントは、
モデファイヤテーブルは正しくセットアップされていて、
これらのモデファイヤをコントロールできると
みなさなければならない。

Lockモデファイヤは解釈されなければならない。
CapsLockかShiftLockとして。

キーコードin its controlling setがXK\_Caps\_Lockか
XK\_Shift\_Lockを含むように。according as。

\begin{note}{規約}
クライアントはモデファイヤビットの意味を決定しなければならない。
それをコントロールするためには使用されているキーシムから。
\end{note}

エキストラなモデファイヤ（例えば、META）を用いる必要のある
クライアントは、次のことをしなければならない。

\begin{itemize}
\item 存在するモデファイヤマッピングをスキャンする。
キーシムのセットがXK\_Meta\_LやXK\_Meta\_Rを含むキーコードを
保持するモデファイヤを見つける場合は、そのモデァイヤビットを
使用しなければならない。

\item XK\_Meta\_LかXK\_Meta\_Rによってコントロールされる
モディファイアがいっさい存在しない場合、
クライアントは未使用のモディファイアビットを選び
（空のcontrolling setをもつモディファイアビット）、
次のことを行う。

\begin{itemize}
\item そのキーシムセットにXL\_Meta\_Lをもつキーコードがあれば、
そのキーコードを選んだモディファイアビットに加える。
\item そのキーシムセットにXL\_Meta\_Rをもつキーコードがあれば、
そのキーコードを選んだモディファイアビットに加える。
\item controlling setが依然として空であれば、ユーザと対話して、
METAとして使用するべき1つ以上のキーを選ぶ。
\end{itemize}

\item 未使用のモディファイアビットがいっさいない場合は、
correctiveな行動をとるようにユーザに求める。

\end{itemize}

\begin{note}{規約}
\begin{enumerate}
\item 現在使用されていないモディファイアを必要とする
クライアントは、適正なキーシムをcarryしているキーコードを、
未使用のモディファイアビットに割り当てなければならない。
\item 自分自身のモディファイアビットを割り当てるクライアントは、
自分のSetModifierMappingリクエストがBusyステータスを返す場合は、
そのユーザにpolitelyに問題となっているキーから
手を離すように求めなければならない。
\end{enumerate}
\end{note}

よい解決方法はない。問題に対する。
5つの割り当て済みモディファイアへの割り当てのreclaimingという。
それらがもはや使用されていないときに。

\begin{note}{規約}
ユーザはxmodmapやなにかそのほかのユーテリティを使用して、
時代遅れのモディファイアマッピングをby handでdeassignするべきである。
\end{note}

クライアントがSetModifierMappingリクエストの実行に成功するとき、
すべてのクライアントはMappingNotify（request==Modifier）イベントを
受け取ることになる。
これらのイベントを受け取ることを妨げるメカニズムはない。
割り当て済みでないモディファイアのひとつを使用するクライアントが、
これらのイベントのひとつを受け取る場合は、
GetModifierMappingリクエストで新しいマッピングを発見し、
自分が使用しているモディファイアがクリアされていたら、
そのクライアントはそのモディファイアを
再インストールしなければならない。

GrabServerリクエストは使用されるべきであることに注意。
GetModifierMappingとSetModifierMappingの組をatomicにmakeするために。
これらのトランザクションにおける。
